[{"model": "news.article", "pk": 1, "fields": {"title": "L\u2019ennemi jur\u00e9 du FC Porto s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Brahimi", "slug": "lennemi-jure-du-fc-porto-sinteresse-a-brahimi", "language": "fr", "content": "En fin de contrat avec son team, Brahimi devrait quitter le FC Porto cet \u00e9t\u00e9...\r\nA en croire la presse portugaise, le Benfica Lisbonne serait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par le recrutement de Yacine Brahimi. Il faut dire que cet int\u00e9r\u00eat du Benfica pour Brahimi risque de faire couler beaucoup d\u2019encre surtout que ce club est l\u2019ennemi jur\u00e9 du FC Porto. Selon la m\u00eame source toujours, les responsables du Benfica avaient pris attache avec l\u2019agent de Brahimi au mois de mars dernier, et compte le relancer dans les tous prochains jours. En fin de contrat avec son team, Brahimi devrait quitter le FC Porto cet \u00e9t\u00e9.", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.lebuteur.com/data/images/article/thumbs/large-lennemi-jure-du-fc-porto-sinteresse-a-brahimi-5dfa6.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:40:28Z", "source": 1, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lebuteur.com/article/detail?titre=lennemi-jure-du-fc-porto-sinteresse-a-brahimi&id=89557"}}, {"model": "news.article", "pk": 2, "fields": {"title": "Mauvaise nouvelle pour Bentaleb", "slug": "mauvaise-nouvelle-pour-bentaleb", "language": "fr", "content": "Comme l\u2019avait indiqu\u00e9 r\u00e9cemment le s\u00e9lectionneur national, Djamel Belmadi, le joueur milieu de terrain de l\u2019EN, Nabil Bentaleb a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 en Allemagne. Le joueur Alg\u00e9rien de Schalke 04 est actuellement en p\u00e9riode de r\u00e9\u00e9ducation et ne devrait reprendre l\u2019entra\u00eenement que d\u2019ici quelques semaines.", "minutes_read": 0, "cover_url": "http://cdn.lebuteur.com/data/images/article/thumbs/large-mauvaise-nouvelle-pour-bentaleb-a5a85.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:42:28Z", "source": 1, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lebuteur.com/article/detail?titre=mauvaise-nouvelle-pour-bentaleb&id=89537"}}, {"model": "news.article", "pk": 3, "fields": {"title": "Andy Delort finalement appel\u00e9 pour la CAN ?", "slug": "andy-delort-finalement-appele-pour-la-can", "language": "fr", "content": "Ce serait une sacr\u00e9e surprise \u00e0 environ une semaine du d\u00e9but de la comp\u00e9tition : alors qu'il a tout r\u00e9cemment obtenu la nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne, et qu'une convocation chez les Fennecs est donc possible, Andy Delort pourrait \u00eatre appel\u00e9 par Djamel Belmadi. En cause, la r\u00e9cente blessure d'Adam Ounas. Son choix de faire les d\u00e9marches pour obtenir la nationalit\u00e9 alg\u00e9rienne avait fait beaucoup parler. Mais Andy Delort, qui n'a \u00e9videmment jamais port\u00e9 le maillot de l'Alg\u00e9rie, n'a pas \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par Djamel Belmadi pour la prochaine Coupe d'Afrique des nations. Mais un \u00e9v\u00e9nement pourrait en fait tout changer : en effet, Adam Ounas, le joueur de Naples, s'est bless\u00e9 lors d'un entra\u00eenement. Apr\u00e8s examens, si l'ancien Bordelais doit d\u00e9clarer forfait pour la CAN, Andy Delort pourrait alors \u00eatre convoqu\u00e9 par Djamel Belmadi. C'est en tout cas une option rapporte France Football.", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.lebuteur.com/data/images/article/thumbs/large-andy-delort-finalement-appele-pour-la-can-39e85.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:43:28Z", "source": 1, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lebuteur.com/article/detail?titre=andy-delort-finalement-appele-pour-la-can&id=89527"}}, {"model": "news.article", "pk": 4, "fields": {"title": "Finale LDC: les marocains saisissent la Fifa et le TAS", "slug": "finale-ldc-les-marocains-saisissent-la-fifa-et-le-tas", "language": "fr", "content": "La F\u00e9d\u00e9ration marocaine de football a annonc\u00e9 samedi qu'elle allait saisir la Fifa et le Tribunal arbitral du sport apr\u00e8s la finale de la Ligue des champions d'Afrique perdue par le Wydad Casablanca et marqu\u00e9e par des incidents li\u00e9s \u00e0 l'assistance vid\u00e9o \u00e0 l'arbitrage.\r\n\r\n\"Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de saisir la Fifa et le TAS pour pr\u00e9senter toutes les r\u00e9serves et documents concernant ce match\", a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration marocaine Fouzi Lekja\u00e0, cit\u00e9 par l'Agence de presse MAP.\r\n\r\nApr\u00e8s un match aller d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par la controverse, la finale retour de la comp\u00e9tition, disput\u00e9e vendredi soir \u00e0 Rad\u00e8s, a tourn\u00e9 au fiasco.\r\n\r\nAlors que l'Esp\u00e9rance Tunis menait 1-0, l'\u00e9galisation du WAC a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par l'arbitre, visiblement pour hors-jeu. Les Marocains ont alors r\u00e9clam\u00e9 la v\u00e9rification par la VAR. En vain: elle \u00e9tait hors service.\r\n\r\nFurieux, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de quitter la pelouse et quelques \u00e9chauffour\u00e9es ont \u00e9clat\u00e9, entra\u00eenant l'intervention des forces de l'ordre.\r\n\r\nL'ambiance s'est ensuite calm\u00e9e, pour laisser place \u00e0 une longue s\u00e9quence de temps suspendu, avec d'interminables palabres sur le terrain entre des officiels de la CAF, des membres des staffs et des deux \u00e9quipes.\r\n\r\nAu bout d'une heure et demie d'interruption, l'exp\u00e9riment\u00e9 arbitre gambien Bakary Gassama a siffl\u00e9 la fin d\u00e9finitive du match, d\u00e9signant de fait l'Esp\u00e9rance Tunis vainqueur.\r\n\r\nDans la foul\u00e9e, la CAF a annonc\u00e9, \"suite aux \u00e9v\u00e9nements\" et \"l'arr\u00eat du match\", la convocation d'\"un comit\u00e9 ex\u00e9cutif d'urgence mardi pour d\u00e9battre des issues r\u00e9glementaires \u00e0 r\u00e9server \u00e0 cette rencontre\".\r\n\r\nA l'issue d'une r\u00e9union extraordinaire \u00e0 laquelle ont particip\u00e9 des repr\u00e9sentants du WAC, la F\u00e9d\u00e9ration marocaine a indiqu\u00e9 \"pr\u00e9parer\" cette r\u00e9union \"qui sera consacr\u00e9e au sort juridique de ce match\".", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://www.competition.dz/images/zzzzzzzzzzzzzzzzzzzzzz_vvvvvvvvvvvvvvvvvvaaaaaaaaaaaaaaaaaaaarrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrrr.jpeg", "created_at": "2019-06-14T00:47:51Z", "source": 2, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.competition.dz/chrono/68813-finale-ldc-les-marocains-saisissent-la-fifa-et-le-tas.html"}}, {"model": "news.article", "pk": 5, "fields": {"title": "Velud : \u00ab qui peut dire non \u00e0 la JSK ?\u00bb", "slug": "velud-qui-peut-dire-non-a-la-jsk", "language": "fr", "content": "Joint dans la soir\u00e9e d\u2019hier pour avoir ses impressions sur sa venue \u00e0 la JSK au lendemain des d\u00e9clarations des dirigeants du club dans lesquelles ils ont confirm\u00e9 qu\u2019Hubert Velud est bel et bien le nouvel entra\u00eeneur des Jaune et Vert, celui-ci a accept\u00e9 volontiers de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. Il nous a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l\u2019ambition pour la saison \u00e0 venir est de d\u00e9crocher un titre national et l\u2019ambition est de remporter au bout de la troisi\u00e8me ann\u00e9e la LDC. Velud nous a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les dirigeants lui ont demand\u00e9 son avis sur certains joueurs.\r\n\r\n \r\n\r\nOn a rapport\u00e9 dans notre \u00e9dition d\u2019hier mercredi que vous allez signer votre contrat ce lundi \u00e0 Evian, est-ce vrai ? (Entretien r\u00e9alis\u00e9 dans la soir\u00e9e d\u2019hier).\r\n\r\nOui, effectivement, je signerai mon contrat ce lundi \u00e0 Evian.\r\n\r\n \r\n\r\nVous vous \u00eates entendu avec les dirigeants kabyles pour parapher un bail de 3 saisons, n\u2019est-ce pas ?\r\n\r\nAbsolument, on s\u2019est mis d\u2019accord pour un contrat de 3 saisons. Je pense que les dirigeants sont sur un projet \u00e0 long terme.\r\n\r\n \r\n\r\nVous profiterez de votre rencontre avec les dirigeants \u00e0 Evian o\u00f9 vous officialisez votre venue pour visiter aussi les installations du centre o\u00f9 l\u2019\u00e9quipe effectuera son stage d\u2019intersaison\u2026\r\n\r\nEffectivement, c\u2019est le cas. Je visiterai les installations o\u00f9 l\u2019\u00e9quipe effectuera sa pr\u00e9paration. Aussi, je rencontrerai les dirigeants pour discuter du plan de travail.\r\n\r\n \r\n\r\nEn signant \u00e0 la JSK, vous retrouverez l\u2019Alg\u00e9rie que vous aviez quitt\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es de cela\u2026\r\n\r\nJe suis heureux de retrouver l\u2019Alg\u00e9rie que j\u2019ai quitt\u00e9e, il y a 4 ou 5 ans de cela. C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 mon passage en Alg\u00e9rie que j\u2019ai pu faire une belle carri\u00e8re en vivant de belles aventures avec le TP Mazembe et l\u2019Etoile du Sahel.\r\n\r\n \r\n\r\nVous \u00eates reconnaissant pour notre pays\u2026\r\n\r\nBien s\u00fbr, j\u2019ai v\u00e9cu de bons moments en Alg\u00e9rie et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 mon passage dans ce pays que j\u2019ai connu une belle carri\u00e8re. Maintenant, il y a un nouveau challenge qui m\u2019attend avec la JSK et je dois dire que c\u2019est un club qui ne se refuse pas et j\u2019ai beaucoup de respect pour elle.\r\n\r\n \r\n\r\nPouvez-vous nous dire qu\u2019est-ce qui a motiv\u00e9 votre venue \u00e0 la JSK ?\r\n\r\nLa JSK par elle-m\u00eame a motiv\u00e9 mon choix, car comme je vous l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit, c\u2019est un club qui ne se refuse pas et pour lequel j\u2019ai beaucoup de respect. J\u2019ai suivi le parcours de l\u2019\u00e9quipe la saison derni\u00e8re et elle a v\u00e9cu des moments tr\u00e8s difficiles, mais gr\u00e2ce aux efforts fournis par tout un chacun, le club a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de la rel\u00e9gation. Cette ann\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire, pour la saison qui vient de s\u2019\u00e9couler, l\u2019\u00e9quipe a fait une belle saison. C\u2019est une \u00e9quipe jeune avec de nouveaux dirigeants qui ont une excellente vision du football. Ils ont mis la premi\u00e8re pierre \u00e0 la reconstruction du club et ils ont un projet pour le long terme. Il y a une marge de progression surtout que la direction travaille \u00e0 long terme. Vous savez, quand on parle \u00e0 quelqu\u2019un de la JSK, on parle football au sens vrai du terme. J\u2019avoue que j\u2019\u00e9tais motiv\u00e9 de venir d\u00e8s que j\u2019ai re\u00e7u l\u2019offre.\r\n\r\n \r\n\r\nDites-nous, \u00eates-vous impliqu\u00e9 dans l\u2019op\u00e9ration recrutement ?\r\n\r\nOui, les dirigeants ont demand\u00e9 mon avis sur pas mal de joueurs \u00e0 recruter. Au fur et \u00e0 mesure que les discussions avancent, on communique avec les dirigeants. J\u2019estime qu\u2019\u00e0 partir de ce lundi la relation sera plus \u00e9vidente.\r\n\r\n \r\n\r\nPouvez-vous nous d\u00e9voiler les noms de certains joueurs sur lesquels les responsables de la JSK vous ont demand\u00e9 votre avis ?\r\n\r\nCe que je lis dans la presse,  ce sont les m\u00eames noms. J\u2019avoue que je lis  notamment Comp\u00e9tition et tout ce que vous mettez est relativement \u00e7a.  Je pense que vous \u00eates bien renseign\u00e9s. (rire).\r\n\r\n \r\n\r\nLes responsables de la JSK vous ont certainement assign\u00e9 des objectifs, pouvez-vous nous \u00e9clairer \u00e0 ce sujet ?\r\n\r\nEvidemment, le but est de progresser. Mais la r\u00e9f\u00e9rence cette ann\u00e9e, c\u2019est de faire mieux que lors de la saison qui vient de s\u2019achever. L\u2019\u00e9quipe avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e pr\u00e9matur\u00e9ment en coupe d\u2019Alg\u00e9rie, mais elle avait termin\u00e9 deuxi\u00e8me. Maintenant, l\u2019objectif est de faire mieux que l\u2019ann\u00e9e qui vient de s\u2019\u00e9couler. Coupe ou championnat, l\u2019objectif est de remporter un titre la saison prochaine, pour marquer la diff\u00e9rence avec la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n \r\n\r\nVous connaissez bien l\u2019Afrique, quels objectifs vous a assign\u00e9s le club sur le plan continental ?\r\n\r\nDire qu\u2019on va gagner la Champions League africaine cette ann\u00e9e, ce n\u2019est pas raisonnable. Si on travaille deux ou trois saisons, l\u2019objectif de la remporter peut devenir r\u00e9alisable au bout de la 3e saison. Dire aussi qu\u2019on peut d\u00e9crocher la coupe d\u2019Afrique avant deux ans, ce n\u2019est pas s\u00e9rieux. Il faut garder les pieds sur terre, l\u2019objectif est de progresser durablement et ne pas griller les \u00e9tapes.\r\n\r\n \r\n\r\nQuel est votre dernier mot ?\r\n\r\nJe souhaite que la JSK r\u00e9alise une belle saison. Je souhaite aussi \u00e0 l\u2019\u00e9quipe nationale d\u2019Alg\u00e9rie de r\u00e9aliser une belle coupe d\u2019Afrique des nations sans oublier les joueurs notamment Bela\u00efli que j\u2019ai eu \u00e0 l\u2019USMA. J\u2019avoue que je suis le football alg\u00e9rien et l\u2019\u00e9quipe nationale d\u2019Alg\u00e9rie.", "minutes_read": 4, "cover_url": "http://www.competition.dz/images/RAFIK/z_velud_maxresdefault_1.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:49:49Z", "source": 2, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.competition.dz/actualites/68905-velud-qui-peut-dire-non-a-la-jsk.html"}}, {"model": "news.article", "pk": 6, "fields": {"title": "Ouyahia jet\u00e9 en prison", "slug": "ouyahia-jete-en-prison", "language": "fr", "content": "Une grande premi\u00e8re dans l\u2019histoire de l\u2019Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante. Jamais la justice alg\u00e9rienne n\u2019a frapp\u00e9 aussi haut et aussi fort. L\u2019ex-Premier ministre, Ahmed Ouyahia, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 hier, mercredi, sous mandat de d\u00e9p\u00f4t par le juge d\u2019instruction de la Cour supr\u00eame et incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison d\u2019El Harrach. La nouvelle a eu l\u2019effet d\u2019un tsunami dans les milieux politiques et \u00e9conomiques du pays. Pour la premi\u00e8re fois, un Premier ministre alg\u00e9rien se retrouve en prison et quel Premier ministre ! Celui qui, pendant un quart de si\u00e8cle fait l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga de la vie politique nationale. L\u2019homme a \u00e9t\u00e9 pourtant, accr\u00e9dit\u00e9 par de nombreux observateurs comme \u00e9tant au-dessus de tout soup\u00e7on mais c\u2019est pour des affaires de corruption qu\u2019il est all\u00e9 en prison. Il y a seulement une ann\u00e9e, il \u00e9tait pressenti comme celui qui allait pr\u00e9sider aux destin\u00e9es du pays en tant que pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il b\u00e9n\u00e9ficiait, du moins ses proches le laissaient entendre, du soutien de plusieurs chancelleries \u00e9trang\u00e8res qui voyaient en lui un interlocuteur fiable et un partenaire cr\u00e9dible. Depuis le d\u00e9but du mouvement populaire, le 22 f\u00e9vrier, Ahmed Ouyahia est le premier homme politique de haut rang \u00e0 aller en prison pour des affaires de corruption. Certes, trois autres grosses pointures ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es \u00e0 savoir le tout-puissant g\u00e9n\u00e9ral Toufik, ex-patron des services de renseignement, Sa\u00efd Bouteflika, le fr\u00e8re de l\u2019ex-pr\u00e9sident Bouteflika et Athmane Tartag, lui aussi ancien patron des services de renseignement. Mis sous mandat de d\u00e9p\u00f4t par le procureur de la R\u00e9publique pr\u00e8s le tribunal de Blida, le 5 mai dernier, ces trois pr\u00e9venus n\u2019ont rien \u00e0 voir avec des affaires de corruption. Ils sont poursuivis pour \u00abatteinte \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e\u00bb et \u00abcomplot contre l\u2019autorit\u00e9 de l\u2019Etat\u00bb. Mais dans le cas Ouyahia, il s\u2019agit bien de corruption. Il a \u00e9t\u00e9 entendu par le juge d\u2019instruction pr\u00e8s la Cour supr\u00eame dans \u00abdes affaires concernant la dilapidation des deniers publics, d\u2019abus de fonction et d\u2019octroi d\u2019indus privil\u00e8ges\u00bb. Certaines indiscr\u00e9tions soutiennent que Ahmed Ouyahia s\u2019est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette issue et \u00abc\u2019est pour cette raison d\u2019ailleurs qu\u2019il a pris le soin de faire fuir sa famille en Espagne\u00bb, avancent ces sources sans pour autant en confirmer les faits. \r\nIl n\u2019y a pas de fum\u00e9e sans feu, dit-on. Depuis pr\u00e8s de vingt ans, une rumeur circulait avec insistance sur les relations de l\u2019ex-Premier ministre avec Tahkout. Qu\u2019est-ce qui peut lier \u00ab l\u2019irr\u00e9prochable \u00bb puissant Premier ministre avec un homme qui venait de faire ses timides premiers pas dans les affaires ? A premi\u00e8re vue, rien , sinon de la malveillance de ses d\u00e9tracteurs qui voyaient en lui un rival politique insubmersible, inoxydable et imperturbable. \r\nOuyahia a toujours adopt\u00e9 une attitude qui frise le m\u00e9pris aussi bien vis-\u00e0-vis des citoyens que de ses homologues politiques. Ils ont beau l\u2019affubler du peu flatteur qualificatif d\u2019homme des \u00absales besognes\u00bb, de \u00abreptile sans principes\u00bb d\u2019\u00abassoci\u00e9 de Tahkout\u00bb, Ouyahia ne bronche pas et se met \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter qu\u2019il est \u00abun commis de l\u2019\u00c9tat\u00bb. \r\nMais l\u2019ascension fulgurante de ce m\u00eame Tahkout, passant en un temps record, de la vente de fruits et l\u00e9gumes, au monopole du transport universitaire, pour aboutir sans transition au montage automobile, a \u00e9veill\u00e9 voire renforc\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie de puissants appuis en haut lieu. Et le \u00ab responsable \u00bb est tout d\u00e9sign\u00e9. Il s\u2019agit de savoir maintenant o\u00f9 s\u2019arr\u00eatera l\u2019ascenseur qui vient de commence par le haut ? La peur au ventre, la justice aux trousses, bien des ministres sont saisis de \u00ab tremblotite \u00bb en voyant le fourgon cellulaire transportant Ouyahia franchir le portail de la prison d\u2019El Harrach. Et ils sont nombreux. En effet, d\u2019autres responsables devaient compara\u00eetre hier et aujourd\u2019hui, devant le juge d\u2019instruction pr\u00e8s la Cour supr\u00eame. En application des dispositions de l\u2019article 573 du Code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d\u2019Alger avait transmis \u00e0 monsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour supr\u00eame, le dossier d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire instruite par la police judiciaire de la Gendarmerie nationale d\u2019Alger, pour des faits \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9nal, \u00e0 l\u2019encontre des nomm\u00e9s: Abdelghani Zal\u00e8ne, Amar Tou, Boudjemaa Talai, Amar Ghoul, Amara Benyoun\u00e8s, Abdelkader Bouazghi, Karim Djoudi, Abdesslam Bouchouareb, Abdelkader Zoukh, Mohamed-Djamel Khanfar, Abdelmalek Sellal , a expliqu\u00e9 le parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la cour d\u2019Alger. \u00ab En raison de leurs fonctions au moment des faits, les susnomm\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient de la r\u00e8gle du privil\u00e8ge de juridiction consacr\u00e9e par le texte de cette loi \u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la m\u00eame source.", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.lexpressiondz.com/storage/images/article/3901b131ef3197d7d1fc261b65a30f27.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:51:19Z", "source": 3, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lexpressiondz.com/nationale/ouyahia-jete-en-prison-316898"}}, {"model": "news.article", "pk": 7, "fields": {"title": "KLP retire ses investissements dans les secteurs de l\u2019alcool et des jeux", "slug": "klp-retire-ses-investissements-dans-les-secteurs-de-lalcool-et-des-jeux", "language": "fr", "content": "Le plus gros fonds de pension de Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 mardi dernier qu\u2019il d\u00e9sinvestissait les secteurs de l\u2019alcool et des jeux d\u2019argent, sortant de groupes comme Pernod Ricard et Carlsberg, et qu\u2019il s\u2019abstiendrait d\u2019investir dans la pornographie. \r\nKLP, qui g\u00e8re quelque 80 milliards de dollars d\u2019actifs, a vendu ses parts dans environ 90 entreprises qui tirent plus de 5% de leur chiffre d\u2019affaires de la production d\u2019alcool ou des paris.\u00bbLa consommation responsable d\u2019alcool et le jeu peuvent \u00eatre des \u00e9l\u00e9ments positifs dans la vie des gens\u00bb, a indiqu\u00e9 le patron de KLP, Sverre Thornes.\u00bbNous reconnaissons toutefois que la d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019alcool et au jeu a d\u2019importantes cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur les individus et des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \r\nLa d\u00e9cision affecte de grands noms tels que les brasseurs Carlsberg, Heineken et Royal Unibrew, ou les groupes de spiritueux Diageo, Pernod Ricard, R\u00e9my Cointreau et Mo\u00ebt Hennessy, branche vins et spiritueux du g\u00e9ant du luxe Lvmh. Les producteurs de tabac, certains fabricants d\u2019armes et les groupes miniers ou \u00e9nerg\u00e9tiques pour qui le charbon repr\u00e9sente plus de 30% du chiffre d\u2019affaires, figurent d\u00e9j\u00e0 sur sa liste noire.", "minutes_read": 1, "cover_url": "https://www.lexpressiondz.com/storage/images/chronique/3765048c4240a6be94372e83d567dfc6.jpg", "created_at": "2019-06-14T00:53:17Z", "source": 3, "category": 4, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lexpressiondz.com/chroniques/de-quoi-jme-mele/klp-retire-ses-investissements-dans-les-secteurs-de-l-alcool-et-des-jeux-315933"}}, {"model": "news.article", "pk": 8, "fields": {"title": "L\u2019or noir en chute libre", "slug": "lor-noir-en-chute-libre", "language": "fr", "content": "Un sc\u00e9nario improbable en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, tant les prix du p\u00e9trole avaient le vent en poupe. Le vent semble vouloir tourner, m\u00eame si le baril oppose une farouche r\u00e9sistance. Hier vers 16h15, heure alg\u00e9rienne le baril de Brent, r\u00e9f\u00e9rence du p\u00e9trole alg\u00e9rien s\u2019\u00e9changeait \u00e0 60,98 dollars pour accuser un recul de 1,31 dollar par rapport \u00e0 la veille... \r\nEst-ce les pr\u00e9mices d\u2019une nouvelle d\u00e9gringolade ? C\u2019est ce que semble penser le chef de file de l\u2019Opep qui redoute que les cours du p\u00e9trole ne se retrouvent sous la barre des 40 dollars, rapporte le site sp\u00e9cialis\u00e9 TradingSat. \r\nL\u2019Arabie saoudite consid\u00e8re que cette \u00e9ventualit\u00e9 n\u2019est pas \u00e0 exclure. Cela reste tributaire de l\u2019accord de r\u00e9duction de la production des pays Opep-non-Opep de 1, 2 million de barils par jour conclu en d\u00e9cembre 2018. Les \u00ab 25 \u00bb d\u00e9cideront de sa reconduction ou pas le 25 juin 2019 \u00e0 Vienne en Autriche. \r\nLa tendance pencherait pour une prolongation. \u00ab Les membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (Opep) sont proches d\u2019une reconduction des accords visant \u00e0 r\u00e9duire les pompages pour soutenir les prix \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019Energie des Emirats arabes unis, Suhail bin Mohammed al Mazroui. \r\nLes clignotants l\u2019indiquent. L\u2019offre serait abondante.\u00ab Il existe, aujourd\u2019hui, de grands risques d\u2019offre exc\u00e9dentaire \u00bb, a indiqu\u00e9 lundi dernier \u00e0 Moscou le ministre russe de l\u2019\u00c9nergie, Alexander Novak, \u00e0 l\u2019issue de sa rencontre avec son homologue saoudien, Khaled al-Faleh. \u00ab Nous nous sommes mis d\u2019accord sur le fait que nous devons mener \u00e0 bien des analyses plus pouss\u00e9es, tout en suivant le d\u00e9roulement des \u00e9v\u00e9nements sur le march\u00e9 en juin \u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \r\nQuelle est la position de Riyadh ? \u00ab Avec la Russie, mais \u00e9galement au niveau de l\u2019\u2019\u2019Opep\u2019\u2019, nous travaillons avec l\u2019objectif de prendre des mesures pr\u00e9ventives pour emp\u00eacher que ce sc\u00e9nario ne se produise pas \u00bb, a pour sa part affirm\u00e9 le ministre saoudien Khaled al-Faleh. Le pr\u00e9sident russe a, pour sa part, laiss\u00e9 planer le doute quant \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de voir son pays opter pour une prolongation de l\u2019accord de r\u00e9duction. \u00ab \u00c9videmment que l\u2019Arabie saoudite veut que les cours de l\u2019or noir restent \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 (\u2026) mais, gr\u00e2ce \u00e0 la nature de l\u2019\u00e9conomie russe, plus diversifi\u00e9e, nous n\u2019en avons pas besoin \u00bb, a indiqu\u00e9 Vladimir Poutine. \r\nComment s\u2019annonce l\u2019\u00e9tat du march\u00e9 ? L\u2019agence am\u00e9ricaine d\u2019information sur l\u2019\u00e9nergie (EIA) a r\u00e9duit sa pr\u00e9vision de croissance de la demande mondiale de p\u00e9trole pour cette ann\u00e9e et la prochaine, dans son rapport mensuel publi\u00e9 mardi dernier, rapporte une d\u00e9p\u00eache du quotidien fran\u00e7ais d\u2019information \u00e9conomique et financi\u00e8re dat\u00e9e d\u2019hier. Les pronostics jouent contre un r\u00e9\u00e9quilibrage du march\u00e9. \r\nChiffres \u00e0 l\u2019appui. L\u2019EIA anticipe une hausse de la demande de 1,22 million de barils par jour cette ann\u00e9e, soit 160 000 barils par jour de moins que dans ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions, ajoute la m\u00eame source qui souligne que la projection pour 2020 est, quant \u00e0 elle ajust\u00e9e \u00e0 1,42 million de barils par jour, soit une r\u00e9vision en baisse de 110 000 b/j.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lexpressiondz.com/images/nothumbs_m.gif", "created_at": "2019-06-14T00:54:11Z", "source": 3, "category": 4, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lexpressiondz.com/economie/l-or-noir-en-chute-libre-316903"}}, {"model": "news.article", "pk": 9, "fields": {"title": "Ali Ghediri plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire", "slug": "ali-ghediri-place-en-detention-provisoire", "language": "fr", "content": "Le g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la retraite et ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 18 avril, Ali Ghediri a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous mandat de d\u00e9p\u00f4t.\r\nApr\u00e8s sa comparution, jeudi apr\u00e8s midi, devant le juge d\u2019instruction pr\u00e8s le tribunal de Dar El Beida, Ali Ghediri est plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire, lit-on sur la page facebook de l'ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\nAli Ghediri a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et entendu mercredi par les services de s\u00e9curit\u00e9 avant de le rel\u00e2cher.  il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 durant une bonne partie de la nuit. Lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 3h du matin, avec une convocation pour se pr\u00e9senter ce jeudi au tribunal de Dar El Beida \u00e0 15h, selon El Watan. \r\n\r\nL'ex-candidat Ali Ghediri est poursuivi avec Hocine Gouasmia, pour falsification de formulaires de signatures pour la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, d\u00e9pos\u00e9s au niveau du Conseil constitutionnel, annonce la m\u00eame source.\r\n\r\nCe m\u00eame jour de jeudi, Abdelmalek Sellal, ancien premier ministre sous Bouteflika et Amara Benyoun\u00e8s, ancien ministre et pr\u00e9sident du MPA ont \u00e9t\u00e9 aussi plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire \u00e0 la prison d'El Harrach par le juge d'instruction pr\u00e8s la Cour supr\u00eame.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/telechargement_1_7.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:23:16Z", "source": 4, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/ali-ghediri-place-en-detention-provisoire"}}, {"model": "news.article", "pk": 10, "fields": {"title": "Ahmed Ouyahia incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison d'El Harrach", "slug": "ahmed-ouyahia-incarcere-a-la-prison-del-harrach", "language": "fr", "content": "L\u2019ancien Premier ministre, Ahmed Ouyahia, a comparu devant le juge d'instruction pr\u00e8s la Cour supr\u00eame ce mercredi 12 juin 2019, a annonc\u00e9 l\u2019ENTV. \r\nApr\u00e8s son audition, le juge a d\u00e9cid\u00e9 sa mise en mandat de d\u00e9p\u00f4t. Ce soir l'ancien Premier ministre passera donc sa premi\u00e8re nuit \u00e0 la prison d'El Harrach. \r\n\r\nAhmed Ouyahia est en effet cit\u00e9 dans de nombreuses affaires de corruption, li\u00e9es entre autres aux hommes d\u2019affaires Ali Haddad et Mahieddine Tahkout, tous deux incarc\u00e9r\u00e9s aussi \u00e0 la prison d'El Harrach.\r\n\r\nAbdelghani Zaalane, ex-ministre des Transports, a \u00e9t\u00e9 aussi entendu \u00e0 la Cour supr\u00eame et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire. Les deux accus\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s auparavant par le juge d\u2019instruction pr\u00e8s le tribunal de Sidi M\u2019hamed \u00e0 Alger.\r\n\r\nAhmed Ouyahia a \u00e9t\u00e9 entendu par le juge d'instruction pr\u00e8s la Cour supr\u00eame dans des affaires concernant la dilapidation des deniers publics, d'abus de fonction et d'octroi d'indus privil\u00e8ges.\r\n\r\nEn application des dispositions de l'article 573 du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, le parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour d'Alger avait transmis \u00e0 monsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour supr\u00eame, le dossier d'enqu\u00eate pr\u00e9liminaire instruite par la police judiciaire de la gendarmerie nationale d'Alger, pour des faits \u00e0 caract\u00e8re p\u00e9nal, \u00e0 l'encontre des nomm\u00e9s: Zaalane Abdelghani, Tou Amar, Tala\u00ef Boudjemaa, Ghoul Amar, Benyounes Amara, Bouazgui Abdelkader, Djoudi Karim, Bouchouareb Abdesslam, Zoukh abdelkader, Khanfar Mohamed Djamel, Sellal Abdelmalek et Ouyahia Ahmed, avait expliqu\u00e9 le Parquet g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour d'Alger.\r\n\r\n\"En raison de leurs fonctions au moment des faits, les susnomm\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient de la r\u00e8gle du privil\u00e8ge de juridiction consacr\u00e9e par le texte de cette loi\", avait pr\u00e9cis\u00e9 la m\u00eame source.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/telechargement_1_4.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:24:06Z", "source": 4, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/ahmed-ouyahia-incarcere-la-prison-del-harrach"}}, {"model": "news.article", "pk": 11, "fields": {"title": "Les d\u00e9put\u00e9s du FLN appellent Bouchareb \u00e0 d\u00e9missionner de la pr\u00e9sidence de l'APN", "slug": "les-deputes-du-fln-appellent-bouchareb-a-demissionner-de-la-presidence-de-lapn", "language": "fr", "content": "Les d\u00e9put\u00e9s du groupe parlementaire du parti du Front de lib\u00e9ration nationale (FLN) \u00e0 l'Assembl\u00e9e populaire nationale (APN) ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9, mardi \u00e0 Alger, leur appel au pr\u00e9sident de l'APN Mouad Bouchareb afin de d\u00e9poser sa d\u00e9mission et de \"se conformer aux d\u00e9cisions du parti\".\r\nDans une d\u00e9claration finale ayant sanctionn\u00e9 les travaux de la r\u00e9union des deux groupes parlementaires qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9e par le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti Mohamed Djemai au si\u00e8ge du FLN, les d\u00e9put\u00e9s du groupe parlementaire du FLN \u00e0 l'APN ont appel\u00e9 le pr\u00e9sident de l'APN, Mouad Bouchareb \u00e0 \"\u00eatre li\u00e9 \u00e0 la discipline impos\u00e9e par le statut et le r\u00e8glement int\u00e9rieur du parti et \u00e0 se conformer \u00e0 ces d\u00e9cisions, et ce en r\u00e9ponse aux revendications du peuple ayant \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es explicitement lors de son mouvement pacifique\".\r\n\r\nIls ont mis l'accent, en outre, sur l'imp\u00e9ratif de \"faire pr\u00e9valoir l'int\u00e9r\u00eat du pays sur ses aspirations personnelles\", estimant que la conjoncture que vit l'Alg\u00e9rie actuellement \"n'est pas une p\u00e9riode de postes mais plut\u00f4t une p\u00e9riode de stabilit\u00e9 pour l'Alg\u00e9rie\".\r\n\r\nLes membres du groupe parlementaire ont fait part de \"leur volont\u00e9  in\u00e9branlable\" afin de \"r\u00e9tablir la l\u00e9gitimit\u00e9 vol\u00e9e de la pr\u00e9sidence de l'APN au sein de l'unit\u00e9 et la coh\u00e9sion entre les d\u00e9put\u00e9s, et ce de mani\u00e8re \u00e0 garantir l'efficacit\u00e9 de l'organe l\u00e9gislatif\".\r\n\r\nIls ont d\u00e9nonc\u00e9, en outre, toute tentative \"d'atteinte \u00e0 l'unit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\", la qualifiant de \"faute grave et une atteinte \u00e0 la r\u00e8gle de la discipline partisane, ainsi qu'une attaque directe aux d\u00e9cisions et aux positions du FLN\", soulignant leur engagement de concr\u00e9tiser les instructions du SG du FLN.\r\n\r\nSaluant, par ailleurs, \"le r\u00f4le axial du Commandement de l'Arm\u00e9e nationale populaire (ANP) dans l'accompagnement du mouvement populaire et ses aspirations l\u00e9gitimes dans la r\u00e9alisation du changement via des moyens pacifiques tout en \u00e9vitant au pays tout risque de d\u00e9rapage vers l'inconnu\", les membres du groupe parlementaire ont d\u00e9nonc\u00e9 \"les attaques ciblant l'ANP et mena\u00e7ant les positions braves de son commandement\".\r\n\r\nIls ont affirm\u00e9, \u00e9galement, que le soutien \u00e0 l'institution militaire \u00e9tait \"un devoir national constitutionnel car \u00e9tant en liaison avec la s\u00e9curit\u00e9 du pays\".\r\n\r\nLes d\u00e9put\u00e9s du FLN ont plaid\u00e9 pour \"un dialogue constructif, honn\u00eate, fructueux et sans exclusion aucune regroupant toutes les composantes de la soci\u00e9t\u00e9 (partis, organisation, personnalit\u00e9s nationales, \u00e9lites et m\u00e9dias) afin de r\u00e9unir les conditions propices \u00e0 l'organisation d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans les plus brefs d\u00e9lais, \u00e9tant la solution ad\u00e9quate pour sortir de la crise et avorter tous les plans visant \u00e0 faire perdurer la crise et introduire le pays dans les labyrinthes des p\u00e9riodes de transition\", faisant \u00e9tat de leur engagement \u00e0 examiner \"toutes les questions nationales visant \u00e0 trouver une solution consensuelle \u00e0 la crise\".\r\n\r\nPronon\u00e7ant une allocution \u00e0 cette occasion, le SG du FLN Mohamed Djemai a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son appel \u00e0 Mouad Bouchareb pour se retirer de son poste car \u00e9tant inadmissible de la part des militant du FLN, r\u00e9v\u00e9lant, \u00e0 la presse, que sa formation politique \"a \u00e9puis\u00e9 tous les moyens fraternels mais ce dernier maintient sa position\".\r\n\r\nIl a appel\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s du groupe parlementaire \u00e0 l'APN \u00e0 \"rester unis et \u00e0 \u00e9viter les conflits\", mettant l'accent pour eux sur l'imp\u00e9ratif de \"ne pas autoriser une autre partie \u00e0 diviser leurs rangs\".", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/bouchareb.jpeg", "created_at": "2019-06-14T13:25:05Z", "source": 4, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/les-deputes-du-fln-appellent-bouchareb-demissionner-de-la-presidence-de-lapn"}}, {"model": "news.article", "pk": 12, "fields": {"title": "Abdelkader Bensalah s'adressera aux Alg\u00e9riens ce jeudi soir", "slug": "abdelkader-bensalah-sadressera-aux-algeriens-ce-jeudi-soir", "language": "fr", "content": "Abdelkader Bensalah, chef de l\u2019Etat par int\u00e9rim, depuis la d\u00e9mission de Bouteflika, s\u2019adressera ce jeudi 06 juin 2019 \u00e0 la nation dans un discours, diffus\u00e9 par la t\u00e9l\u00e9vision publique \u00e0 20h. \r\nContrairement au pr\u00e9c\u00e9dent, ce discours survient apr\u00e8s l'\u00e9chec de l'organisation de la pr\u00e9sidentielle auquelle tenait le chef de l'Etat et l'Etat-major de l'arm\u00e9e. Bensalah s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 le 05 mai aux Alg\u00e9riens, pour affirmer sa volont\u00e9 \"d\u2019aller au bout de sa mission\u201d. \r\n\r\nMais depuis dimanche dernier, la donne a chang\u00e9. Le conseil constitutionnel a annonc\u00e9 l'annulation du scrutin du 4 juillet et invalid\u00e9 les deux candidatures. Ce qui plonge le pays dans un vide constitutionnel in\u00e9dit.\r\n\r\nAussi, le discours que tiendra ce jeudi soir Abdelkader Bensalah pourrait \u00eatre le d\u00e9but de \"quelque chose\" de nouveau \u00e0 m\u00eame de redonner espoir aux millions d'Alg\u00e9riens qui battent le pav\u00e9 depuis le 16 f\u00e9vrier, ou alors l'expression de la volont\u00e9 des d\u00e9cideurs de s'arcquebouter \u00e0 un agenda d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 par les manifestants. \r\n\r\nVa-t-il annoncer une nouvelle date de la pr\u00e9sidentielle, comme l'a laiss\u00e9 entendre le Conseil constitutionnel dans son communiqu\u00e9 ? Ou aller plus loin en ouvrant le dialogue avec les partis, la soci\u00e9t\u00e9 civile et des personnalit\u00e9s nationales cr\u00e9dibles et \u00e9loign\u00e9es du pouvoir ?\r\n\r\nA la veille d'un nouveau vendredi de la contestation populaire, ce discours, selon son message, pourrait d\u00e9samorcer la dissidence populaire comme d'ailleurs la r\u00e9armer.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/bensalah-9999x9999-c.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:25:55Z", "source": 4, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/abdelkader-bensalah-sadressera-aux-algeriens-ce-jeudi-soir"}}, {"model": "news.article", "pk": 13, "fields": {"title": "Le fils de Djamel Ould Abb\u00e8s plac\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 El Harrach", "slug": "le-fils-de-djamel-ould-abbes-place-en-detention-a-el-harrach", "language": "fr", "content": "L'un des fils de Djamel Ould Abb\u00e8s, ancien ministre et ex-SG du FLN a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et mis sous mandat de d\u00e9p\u00f4t. Le second, en fuite depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, est recherch\u00e9 par la justice.\r\nTriste \u00e9poque pour celui qui ne jurait que par Bouteflika et le nationalisme du FLN ! En attendant de passer devant le juge, les casseroles de ses enfants alimentent d\u00e9sormais les m\u00e9dias et r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\nAinsi Skander Mehdi Ould Abbes, le fiston de ce p\u00e8re, jadis cacique du clan Bouteflika, qui vient de renoncer \u00e0 son immunit\u00e9 parlementaire, a \u00e9t\u00e9, selon plusieurs sources m\u00e9diatiques, transf\u00e9r\u00e9 jeudi 13 juin \u00e0 la prison d\u2019El Harrach.\r\n\r\nQuant \u00e0 El-Wafi, l\u2019autre fils de l'ancien SG du FLN et soutien z\u00e9l\u00e9 de Bouteflika, il est la cible d'un mandat d\u2019arr\u00eat international lanc\u00e9 par la justice alg\u00e9rienne. El Wafi jusqu'\u00e0 2017 menait une vie de luxe \u00e0 l'ombre de ce papa qui a profit\u00e9 g\u00e9n\u00e9reusement du syst\u00e8me Bouteflika. En 2017, El Wafi a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 dans une sale affaire de vente de places de candidatures aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\nDjamel Ould Abb\u00e8s risque d'un jour \u00e0 l'autre de rejoindre tous les Premiers ministres, ministres et hommes d'affaires plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire par la justice.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/telechargement_18.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:26:49Z", "source": 4, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/le-fils-de-djamel-ould-abbes-place-en-detention-el-harrach"}}, {"model": "news.article", "pk": 14, "fields": {"title": "Mostaganem : la mairie d\u2019Ouled Boughalem loue la plage aux \u00abparasoleurs\u00bb", "slug": "mostaganem-la-mairie-douled-boughalem-loue-la-plage-aux-parasoleurs", "language": "fr", "content": "Ouled Boughalem est une des communes de la wilaya de Mostaganem, r\u00e9put\u00e9e par ses plages propres et fascinantes.\r\nLa mairie vient de passer aux ench\u00e8res ses prestations pour l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 : parkings, toilettes et douches, mais aussi 100 m\u00e8tres carr\u00e9s pour les loueurs  de parasols connus sous le nom de \u00abparasoleurs\u00bb. Le terrain r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ces derniers concerne seulement une plage nomm\u00e9e \u00ab Marsa Cheikh \u00bb qui est isol\u00e9e \u00e0 cause d\u2019un acc\u00e8s difficile,  ce qui garantit une absence de contr\u00f4le des autorit\u00e9s et des responsables.\r\n\r\nLes \u00ab parasoleurs \u00bb ont caus\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es de graves probl\u00e8mes et violences aux estivants. Squattant les plages publiques, ils font r\u00e9gner leur loi mafieuse. Cependant, le Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur a maintes fois soulign\u00e9 la gratuit\u00e9 des plages, l\u2019interdiction des parkings sauvages, et a averti surtout sur la spoliation des rivages par les \u00ab parasoleurs \u00bb.\r\n\r\nLa mairie d\u2019Ouled Boughalem sait bien cet avertissement concernant les \u00ab parasoleurs \u00bb, mais se bouche les oreilles. Le terrain r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ce commerce ill\u00e9gal a eu un prix initial de 120 000 DA aux ench\u00e8res. La mairie ne cherche qu\u2019\u00e0 gagner de l\u2019argent en pi\u00e9tinant les instructions du Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, sachant que les mairies s\u2019appuient aujourd\u2019hui sur l\u2019autofinancement. Gagner de l\u2019argent par tous les moyens.\r\n\r\nEn plus, pour s\u2019enrichir davantage, la mairie a cr\u00e9\u00e9 et \u00e9largi des parkings en d\u00e9gradant l\u2019environnement (effacer des dunes, arracher des buissons, b\u00e9tonner tant de m\u00e8tres du rivage\u2026), ce qui constitue une atteinte grave \u00e0 la biodiversit\u00e9. Chaque parking fait gagner des millions \u00e0 la mairie !\r\n\r\nRappel : l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e, les plages de Mostaganem ont fait exception \u00e0 toute l\u2019Alg\u00e9rie en tol\u00e9rant la mafia des parkings sauvages et des \u00ab parasoleurs \u00bb. (Lire l\u2019article ici)\r\n\r\nEn passant aux ench\u00e8res une partie de la plage pour \u00ab les parasoleurs \u00bb, la mairie d\u2019Ouled Boughalem encourage un commerce illicite et mafieux, et participe ainsi \u00e0 la spoliation d\u2019un espace public.\r\n\r\nIl faut que les autorit\u00e9s concern\u00e9es (Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, wali de Mostaganem, direction du tourisme \u00e0 Mostaganem) interviennent imm\u00e9diatement pour arr\u00eater cette folie et souligner  la gratuit\u00e9 des plages en tant qu\u2019espaces publics dont peut jouir librement tout citoyen.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/b_1.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:27:37Z", "source": 4, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/mostaganem-la-mairie-douled-boughalem-loue-la-plage-aux-parasoleurs"}}, {"model": "news.article", "pk": 15, "fields": {"title": "\u201cUn Dandy en exil\u201d, une premi\u00e8re compilation consacr\u00e9e \u00e0 Mohamed Mazouni", "slug": "un-dandy-en-exil-une-premiere-compilation-consacree-a-mohamed-mazouni", "language": "fr", "content": "Le label Born Bad Records sort une compilation de r\u00e9f\u00e9rence consacr\u00e9e \u00e0 Mohamed Mazouni, chanteur alg\u00e9rien, exil\u00e9 \u00e0 Paris de 1969 \u00e0 1983. L\u2019album se concentre sur sa p\u00e9riode d\u2019exil en France et m\u00eale des influences vari\u00e9es, faisant se rencontrer la musique traditionnelle alg\u00e9rienne, le rock\u2019n\u2019roll et les y\u00e9y\u00e9s.\r\n\u00c9coute-moi camarade chantait au d\u00e9but de sa carri\u00e8re Rachid Taha, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en septembre dernier. La chanson devient un symbole, un pamphlet, une critique acerbe d\u2019une France peu int\u00e9gratrice envers ses immigr\u00e9s. Pourtant lorsque Taha le chante en 2006, le texte a d\u00e9j\u00e0 plus de 30 ans. Son auteur original : Mohamed Mazouni, chanteur alg\u00e9rien oubli\u00e9, qui b\u00e9n\u00e9ficie cette ann\u00e9e d\u2019une belle compilation initi\u00e9e par le label Born Bad Records et intitul\u00e9e \u201cUn Dandy en exil (Alg\u00e9rie-France - 1969-1983)\u201d.\r\n\r\nUne premi\u00e8re compilation pour le dandy alg\u00e9rien\r\nC\u2019est la premiere fois que l\u2019oeuvre de Mohamed Mazouni est compil\u00e9e en un album. Le label Born Bad Records a regroup\u00e9 dans une compilation d\u2019une quinzaine de chansons tous ses hits, tels que Ecoute-moi camarade, Adieu La France ou encore Tu n\u2019es plus comme avant et des titres plus confidentiels et rares tels que Bleu D\u00e9lav\u00e9 ou Daag Dagui. Mazouni est un artiste \u00e0 part, dont les r\u00e9f\u00e9rences puisent autant dans la musique traditionnelle berbere avec ses m\u00e9lodies int\u00e9grant le derbouka et la cithare, mais aussi dans le rock et le twist. Son style de dandy raffin\u00e9 et \u00e9l\u00e9gant d\u00e9tonne avec le ton r\u00e9solument critique et acerbe de ses chansons. Mazouni d\u00e9nonce, avec sa petite voix et ses belles manieres. Il d\u00e9nonce l\u2019atmosphere de la France des ann\u00e9es 70 et son attitude face aux immigr\u00e9s maghr\u00e9bins.\r\n\r\nDes chansons qui racontent l\u2019exil, entre Paris et Alger\r\nApr\u00e8s le coup d\u2019Etat de Houari Boum\u00e9diene, Mazouni quitte l\u2019Alg\u00e9rie pour se r\u00e9fugier \u00e0 Paris en 1969. C\u2019est sur sa p\u00e9riode fran\u00e7aise, qui dure jusqu\u2019en 1983, avant qu\u2019il ne regagne son pays et sa ville natale de Blida, que se concentre cette compilation.\r\n\r\nIl y chante alors l\u2019exil depuis Paris, la solitude loin de ses proches, l\u2019atmosph\u00e8re raciste de la France des ann\u00e9es 70, et porte alors un regard, souvent peu tendre, sur les moeurs fran\u00e7aises de l\u2019\u00e9poque. Il y \u00e9voque l\u2019infid\u00e9lit\u00e9, le mariage mixte ou encore la prostitution. \u201cToi debout devant la porte ! C\u2019est combien la passe ? Je ne monte pas avec toi parce que tu es un Arabe. Regardez-moi cette salope, raciste m\u00eame quand il s\u2019agit d\u2019amour tarif\u00e9\u2026\u201d chante-t-il dans L\u2019Amour Maak.\r\n\r\nC\u2019est sur la sc\u00e8ne de petits caf\u00e9s, tenus par d\u2019autres immigr\u00e9s maghr\u00e9bins comme lui, que Mazouni fait ses d\u00e9buts \u00e0 Paris, entre Nation, Belleville, Barb\u00e8s et Bastille dans les ann\u00e9es 70. 50 ans plus tard, l\u2019\u00e9cho de ses chansons r\u00e9sonne toujours avec la meme intensit\u00e9, mais a troqu\u00e9 les troquets parisiens contre le meilleur des \u00e9couteurs et enceintes bluetooth. Une belle fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 celui qui chantait la difficult\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9grer. C\u2019est d\u00e9sormais, loin de la France, de retour en Alg\u00e9rie, que Mazouni chante et compose.\r\n\r\nMazouni Un Dandy en exil (Alg\u00e9rie-France 1969-1983) Born Bad Records 2019", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-06/telechargement_1_5.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:28:41Z", "source": 4, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/un-dandy-en-exil-une-premiere-compilation-consacree-mohamed-mazouni"}}, {"model": "news.article", "pk": 16, "fields": {"title": "Terre Femme et deux tableaux", "slug": "terre-femme-et-deux-tableaux", "language": "fr", "content": "Nous sommes all\u00e9s sur la lune\r\n\r\nNous irons sur mars \r\n\r\nNous irons sur Titan\r\n\r\nDisent les explorateurs\r\n\r\nFabriquer une nouvelle vie\r\n\r\nPour les humains\r\n\r\nNous domestiquerons \r\n\r\nL'air les atmosph\u00e8res \r\n\r\nLa roche et les liquides\r\n\r\nEt prosp\u00e9rer.\r\n\r\nEt j'\u00e9tais \u00e0 place Audin \r\n\r\n\u00c0 Alger me rem\u00e9morant\r\n\r\nCette volont\u00e9 spatiale\r\n\r\nDe l'homme.\r\n\r\nUne fille de courte taille\r\n\r\nMarchait et lisait\r\n\r\nUn petit livre.\r\n\r\nEt sans faire expr\u00e8s \r\n\r\nBouscula l\u00e9g\u00e8rement\r\n\r\nUn passant\r\n\r\nQui l'insult\u00e2t la traita\r\n\r\nDe pute de salope \r\n\r\nEnfin de tous les noms.\r\n\r\nSans rien dire\r\n\r\nElle disparut minuscule\r\n\r\nEn s'\u00e9loignant.\r\n\r\nJ'eus mal \u00e0 son c\u0153ur\r\n\r\nJ'eus mal \u00e0 ses tripes\r\n\r\nJ'eus honte \u00e0 cette humanit\u00e9\r\n\r\nQui veut aller si loin\r\n\r\nQui a l'air l'eau les fleurs la lumi\u00e8re\r\n\r\nL'ozone l'herbe et les arbres\r\n\r\nLa beaut\u00e9\r\n\r\nEt ne respecte pas la terre\r\n\r\nEt ne respecte pas la femme.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-05/femmealgerienne.jpg?itok=NnkxhAj1", "created_at": "2019-06-14T13:29:33Z", "source": 4, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/terre-femme-et-deux-tableaux"}}, {"model": "news.article", "pk": 17, "fields": {"title": "\"Aux origines du MALG\", d'Abderrahmane Berrouane", "slug": "aux-origines-du-malg-dabderrahmane-berrouane", "language": "fr", "content": "Si Abderrahmane Berrouane dit Saphar n\u2019est plus. Nul ne peut penser en regardant ce vieux Monsieur, d\u00e9ambulant calmement et sereinement, coiff\u00e9 d\u2019un chapeau en feutre, \u00e0 la canne reluisante et \u00e0 la tenue bien soign\u00e9e.\r\nAffable, souriant, agr\u00e9able et communicatif, Si Abderrahmane Berrouane fut le premier responsable de la Direction de la Vigilance et du Contre-Renseignement (DVCR) du MALG (Minist\u00e8re de l\u2019Armement et des liaison g\u00e9n\u00e9rales) durant la r\u00e9volution. N\u00e9 \u00e0 Relizane en 1929, il rejoint le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la wilaya 5 le 6 Ao\u00fbt 1956 \u00e0 Oujda, suite \u00e0 la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019UGEMA la m\u00eame ann\u00e9e. Il n\u2019arr\u00eatera pas la poursuite de l\u2019id\u00e9al qu\u2019il a fait sien depuis ce jour, jusqu\u2019\u00e0 la fin de sa vie : le triomphe de l\u2019Alg\u00e9rie.\r\n\r\nDans son livre, \"Aux origines du MALG\",  Abderrahmane Berrouane dit Si Saphar nous conte son exp\u00e9rience durant la guerre de lib\u00e9ration.\r\n\r\nCet ouvrage nous \u00e9claire sur le MALG, ses structures, ses hommes c'est celui de Si Sphar. Avec minutie et patience l'auteur nous fait une visite guid\u00e9e de cette institution. Il nous y d\u00e9crit avec pr\u00e9cision l'\u00e9volution du service, celle de de la fonction renseignement depuis le d\u00e9but de la guerre, \u00e0 la cr\u00e9ation du MALG et enfin durant la phase des accords d'Evian.\r\n\r\nIl insiste sur le r\u00f4le fondamentale jou\u00e9e par cette institution dans la formation des cadres  qui finiront par occuper des fonctions de premier plan apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\nIl  d\u00e9crit le d\u00e9veloppement sur le plan technique : de la premi\u00e8re station marine au vaste r\u00e9seau dirig\u00e9e par Boussouf depuis Tunis durant les deux  ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\nSur ce dernier, il ne tarira pas d'\u00e9loges. Fid\u00e8le et disciplin\u00e9 envers son chef Si Mabrouk durant toute la dur\u00e9e de la r\u00e9volution, il le restera jusqu'\u00e0 la fin. \r\nPour lui cette homme hors  du commun est un travailleur infatigable, un professionnel de haute voltige dot\u00e9e de ce que l'on appelle depuis les ann\u00e9es 70 une intelligence \u00e9motionnelle rare qui peut faire montre de compassion, d'attention quand il le faut, proche sympathique  et attentionn\u00e9 avec ses hommes.\r\n\r\nEn compagnie de l'auteur l'on d\u00e9couvre le MALG avec tous ces jeunes pleins d'abn\u00e9gation et d'espoir pr\u00eats \u00e0 tous les sacrifices pour que vive l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante.  Le MALG \"s'humanise\" et au fil des pages commence \u00e0 s'estomper cette image r\u00e9currente du MALG qui nous parvient de tous bords depuis plus de soixante ans : sa quasi assimilation \u00e0 la fameuse secte des \"hashishioun\".\r\nSi telles \u00e9taient les intentions de l'auteur nous pouvons r\u00e9pondre sans aucune h\u00e9sitation qu'il y est parvenu.\r\n\r\nEn revanche le lecteur reste frustr\u00e9 devant la discr\u00e9tion de Si Saphar quant \u00e0 la nature des liens entre le MALG, le CAB1 et la DGSN marocains, les s\u00e9vices tunisiens  et enfin les fameuses Moukhabarates \u00e9gyptiennes.\r\n\r\nCar si la guerre \u00e0 bien \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par les alg\u00e9riens les diff\u00e9rents protagonistes au sein de ces services ont largement influ\u00e9 sur le cours de notre r\u00e9volution.\r\n\r\nD\u00e9\u00e7u aussi est le lecteur quant \u00e0 la tendance de Si Saphar \u00e0 \u00e9luder de le renseigner sur la nature des conflits, les luttes pour le contr\u00f4le du pouvoir au sein de la r\u00e9volution et les enjeux politiques internes. \r\n\r\nEnfin les justifications concernant le retrait de Si Mabrouk de la vie politique n'arrivent pas \u00e0 convaincre le lecteur. Car \"l\u00e0 est la question\" que s'est-il vraiment pass\u00e9 pour que Si Mabrouk et le MALG disparaissent au gr\u00e9 d'une correspondance ? \r\n\r\nComprendre les m\u00e9canismes et les erreurs pass\u00e9s pourrait \u00eatre utile pour les g\u00e9n\u00e9rations montantes afin d'aborder l'avenir avec un plus de clairvoyance.", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.lematindalgerie.com/sites/default/files/styles/landscape_l/public/2019-05/couv_aux_origines_du_malg_best_1.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:30:19Z", "source": 4, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lematindalgerie.com/aux-origines-du-malg-dabderrahmane-berrouane"}}, {"model": "news.article", "pk": 18, "fields": {"title": "Enqu\u00eate sur un projet des Kouninef \u00e0 Jijel", "slug": "enquete-sur-un-projet-des-kouninef-a-jijel", "language": "fr", "content": "La brigade de recherche de la Gendarmerie nationale de Bab J\u2019did \u00e0 Alger a convoqu\u00e9 ces derniers jours un cadre de la Direction des imp\u00f4ts de la wilaya de Jijel en sa qualit\u00e9 de t\u00e9moin pour faire la lumi\u00e8re sur le projet de l\u2019unit\u00e9 de trituration ol\u00e9agineuse se trouvant dans la zone extraportuaire de Djendjen appartenant \u00e0 la famille Kouninef proche du fr\u00e8re cadet du Pr\u00e9sident d\u00e9chu , a-t-on appris aupr\u00e8s d\u2019une source s\u00fbre.\r\nLa m\u00eame source a ajout\u00e9 que cette convocation s\u2019inscrit dans le cadre des enqu\u00eates enclench\u00e9es par ladite brigade concernant certains dossiers controvers\u00e9s touchant les oligarques dont R\u00e9da Kouninef , qui font actuellement l\u2019objet de poursuites judiciaires. Selon elles , des soup\u00e7ons entourent la v\u00e9tust\u00e9 ou non du mat\u00e9riel de cette unit\u00e9 import\u00e9e il y a quelques mois par cet op\u00e9rateur \u00e9conomique qui aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de certaines largesses aupr\u00e8s de certains services de l\u2019Etat.\r\nLe cadre convoqu\u00e9 en sa qualit\u00e9 de t\u00e9moin par les services de la Gendarmerie nationale qui a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la brigade de Bab J\u2019did a apport\u00e9 les clarifications n\u00e9cessaires concernant ce dossier , a ajout\u00e9 notre source pr\u00e9cisant que le cadre en question a rejoint son poste le plus normalement du monde . Par ailleurs et selon certaines indiscr\u00e9tions , le promoteur de ce projet qui est en voie d\u2019ach\u00e8vement aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un cr\u00e9dit de 250 millions de dollars aupr\u00e8s d\u2019une banque publique . Il convient de souligner que le sort du projet de l\u2019unit\u00e9 de trituration des graines ol\u00e9agineuses se trouvant dans la zone extra-portuaire de Djendjen dans la commune de Taher dans la wilaya de Jijel, alimente la chronique locale, notamment depuis le d\u00e9clenchement du Hirak le 22 f\u00e9vrier et la d\u00e9mission forc\u00e9e du Pr\u00e9sident Bouteflika .\r\nPour rappel, ce projet qui s\u2019\u00e9tend sur une superficie de 16 hectares et qui a n\u00e9cessit\u00e9 un investissement de 250 millions de dollars est susceptible de g\u00e9n\u00e9rer 561 postes d\u2019emploi directs et 1 500 indirects. La connivence de cet op\u00e9rateur \u00e9conomique, objet de poursuite judiciaire, avec le fr\u00e8re cadet du Pr\u00e9sident d\u00e9chu serait \u00e0 l\u2019origine du blocage du projet de Cevital au niveau du port de B\u00e9ja\u00efa depuis 807 jours .", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/d-enquete-sur-un-projet-des-kouninef-a-jijel-637c1.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:31:30Z", "source": 5, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/actualites/enquete-sur-un-projet-des-kouninef-a-jijel-25384"}}, {"model": "news.article", "pk": 19, "fields": {"title": "\u00abPar Azar\u00bb, une belle rencontre avec l\u2019art", "slug": "par-azar-une-belle-rencontre-avec-lart", "language": "fr", "content": "Chaque \u0153uvre raconte une histoire ! Certaines, comme Jardin des femmes, sont tellement longues qu\u2019elles peuvent remplir un livre. \r\n\r\nEn 2017, la jeune artiste et po\u00e9tesse Azar rencontre une femme au festival itin\u00e9rant Racont\u2019Arts qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 A\u00eft Ouabane, en Kabylie, cette ann\u00e9e-l\u00e0.  Cette villageoise a beaucoup de choses \u00e0 raconter. Son histoire et son visage se retrouvent aujourd\u2019hui dans le tableau Jardin des femmes de l\u2019exposition de dessins \u00abPar Azar\u00bb, de  l\u2019artiste Azar \u00e0 la galerie d\u2019art alg\u00e9roise Ifru Design.\r\nAutodidacte, Kenza Djouama, de son nom d\u2019artiste Azar, a commenc\u00e9 son chemin artistique dans la peinture \u00e0 l\u2019huile, elle qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 passionn\u00e9e par la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie et le surr\u00e9alisme, ce mouvement aussi bien litt\u00e9raire qu\u2019artistique. N\u00e9e dans une famille d\u2019artistes, cette enfant du quartier alg\u00e9rois c\u00f4tier, Bologhine, avait, d\u00e8s l\u2019enfance, connu et v\u00e9cu l\u2019art \u00e0 travers, notamment, la voix de chanteuse et la po\u00e9sie de sa m\u00e8re, sa premi\u00e8re source d\u2019inspiration. De sa m\u00e8re, elle a aussi h\u00e9rit\u00e9 l\u2019amour de la nature.\r\nEnfant de la ville, Azar, dont le nom signifie \u00abracine\u00bb  en langue amazighe, aimait toutefois fuir le milieu urbain et ses bruits pour se r\u00e9fugier dans la peinture. Avec le temps, elle d\u00e9couvre aussi le dessin \u00e0 l\u2019encre de Chine. \r\n\u00abLe besoin que je ressens de dessiner des branches et des racines est vital ; la femme et la vie, j\u2019aime les honorer dans mes dessins\u00bb, explique-t-elle. Dans ses \u0153uvres \u00e0 la galerie Ifru Design, l\u2019homme, surtout la femme, sont souvent en fusion avec les racines et les arbres, comme un prolongement naturel l\u2019un de l\u2019autre. Les dessins r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l\u2019encre de Chine (noir) sur du blanc, sont enjoliv\u00e9s de rose ou d\u2019un cama\u00efeu de couleurs. Comme elle nous l\u2019avait expliqu\u00e9 elle-m\u00eame lors du vernissage, cette exposition est comme un \u00abretour aux racines\u00bb. C\u2019est aussi, pour Azar, un hommage \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie, son pays, son histoire, sa culture et \u00e0 la femme alg\u00e9rienne, source de tant de fiert\u00e9 \u00e9ternelle.  \r\nLes \u0153uvres d\u2019Azar sont vivantes ! \u00abRenaissance des esprits quand parle le dessin\u00bb, nous dit un extrait du po\u00e8me accompagnant cette tr\u00e8s belle exposition. Chaque rencontre laisse une impression. \u00abJ\u2019aime conserver les belles \u00e2mes par l\u2019encre et le papier.\u00bb\r\nL\u2019expo  \u00abPar Azar\u00bb, \u00e0 la galerie Ifru Design au T\u00e9lemly, restera ouverte jusqu\u2019au 19 juin 2019, au bonheur des belles \u00e2mes.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-par-azar-une-belle-rencontre-avec-lart-8f61e.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:34:36Z", "source": 5, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/culture/par-azar-une-belle-rencontre-avec-lart-25327"}}, {"model": "news.article", "pk": 20, "fields": {"title": "Omar Fetmouche et Meroua Mehraoui honor\u00e9s", "slug": "omar-fetmouche-et-meroua-mehraoui-honores", "language": "fr", "content": "Enfin une c\u00e9r\u00e9monie officielle est organis\u00e9e en l\u2019honneur des artistes de la wilaya de Boumerd\u00e8s. \r\n\u00abLe printemps n\u2019en sera que plus beau.\u00bb Omar Fetmouche reprend Rachid Mimouni, fils du bled \u2013 le premier est de Bordj-Mena\u00efel, le second est natif de Boudouou, o\u00f9 il repose en paix \u2014 lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 intervenir. \r\nIntervenant apr\u00e8s le directeur de la culture et le wali, Omar Fetmouche poursuit \u00e0 l\u2019adresse aussi bien de ses camarades artistes que des officiels : \u00abNotre pays nous permet de vivre le plus beau printemps.\u00bb Il faisait allusion \u00e0 la r\u00e9volution du sourire. Selon lui, l\u2019artiste est le t\u00e9moin de son temps. \u00abIl cr\u00e9e de la joie. Alors donnons-lui plus de moyens pour qu\u2019il puisse cr\u00e9er plus de joie\u00bb, conclura-t-il. \r\nJustement Fetmouche a \u00e9t\u00e9 honor\u00e9 pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re d\u00e9di\u00e9e au th\u00e9\u00e2tre dans toutes ses facettes tant au niveau r\u00e9gional, national ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 ainsi que la p\u00e9tillante Meroua Mehraoui, laquelle, du haut de ses 6 ans, fait des ravages dans les c\u0153urs des t\u00e9l\u00e9spectateurs alg\u00e9riens. Elle a particip\u00e9 \u00e0 sitcom et elle fait le bonheur des agences de publicit\u00e9. C\u2019est une graine de star \u00e0 son \u00e2ge. \r\nHamidou, le chef de service de la culture, a fait un choix judicieux en appelant ces deux personnages pour \u00eatre honor\u00e9s, ensemble, par le wali Yahia Yahiat\u00e8ne. Ils sont repr\u00e9sentatifs. L\u2019un, Omar Fetmouche repr\u00e9sente ce qu\u2019a la wilaya de mieux dans le domaine de la culture, le second personnage, Meroua, repr\u00e9sente l\u2019avenir de cette culture. \r\nPar la suite, ce fut au tour du chanteur cha\u00e2bi dellyssois (arabe et kabyle) Mohamed Lamraoui d\u2019\u00eatre honor\u00e9 pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re.  Treize autres artistes ont \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s. Ils sont ainsi f\u00e9licit\u00e9s pour avoir d\u00e9croch\u00e9 un prix, entre 2018 et 2019, chacun dans son domaine (cin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, th\u00e9\u00e2tre, po\u00e9sie, litt\u00e9rature\u2026). \r\nEn tout cas, en organisant cet hommage, \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e nationale de l\u2019Artiste, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie conviviale, le nouveau wali, Yahia Yahyat\u00e8ne, a marqu\u00e9 des points aupr\u00e8s des hommes de culture. \r\nLes r\u00e9cipiendaires de l\u2019hommage \u00e9taient, en effet, heureux parce que l\u2019autorit\u00e9 s\u2019est rappel\u00e9e d\u2019eux et les encourage.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-25353omar-fetmouche-et-meroua-mehraoui-honores-20eb1.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:36:46Z", "source": 5, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/culture/omar-fetmouche-et-meroua-mehraoui-honores-25353"}}, {"model": "news.article", "pk": 21, "fields": {"title": "Hommage au blagueur Driss-Bachari", "slug": "hommage-au-blagueur-driss-bachari", "language": "fr", "content": "Les habitants de la vall\u00e9e de la Saoura viennent de perdre l\u2019un de leurs valeureux fils, en l\u2019occurrence le blagueur Driss Belghanami connu sous Driss-Bachari d\u00e9c\u00e9d\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 69 ans. Victime d\u2019une attaque h\u00e9mipl\u00e9gique qui a paralys\u00e9 une partie de son corps, le com\u00e9dien \u00e9tait contraint de renoncer \u00e0 la production de ses spectacles et ses invitations pour des animations culturelles, alors que la maladie n\u2019a cess\u00e9 de progresser jusqu\u2019\u00e0 sa disparition dans les derniers jours du mois de Ramadhan. \r\nEn effet, c\u2019est l\u2019Alg\u00e9rie tout enti\u00e8re qui a perdu l\u2019un des grands humoristes, puisqu\u2019il est l\u2019auteur de plusieurs vid\u00e9os-audios (utilis\u00e9es partout, m\u00eame dans les autocars des longs trajets). Il est souvent pr\u00e9sent en entracte dans les animations artistiques, musicales, animant les mariages, les f\u00eates nationales ou religieuses et les spectacles culturelles soit au niveau local ou \u00e0 travers les quatre coins du pays. \r\n Com\u00e9dien, animateur de spectacles, cr\u00e9ateur de joie, le faisant rire, l\u2019artiste savait comment confectionner une blague ou une anecdote et comment la pr\u00e9senter avec humour et rire au public. On apprend de ses proches que \u00abquoiqu\u2019\u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de lui-m\u00eame, il vivait dans le d\u00e9sespoir, pour ne pas dire sous le seuil de la pauvret\u00e9 avec sa famille nombreuse de 8 personnes, il vivait gr\u00e2ce \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction des \u00e2mes charitables et sa maigre pension ; mais \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, il \u00e9tait soucieux que la joie n\u2019a pas de prix ; une joie qu\u2019il a toujours partag\u00e9e avec d\u2019autres ; c\u2019\u00e9tait rendre heureux m\u00eame les enfants, voire m\u00eame les usagers de la route qu\u2019il rencontrait par hasard dans les rues, dans son passage : \u00abSalut Driss, kach jedid ?\u00bb Il leur r\u00e9pondit : \u00abToujours la mise \u00e0 jour, voil\u00e0 la nouvelle blague du jour, de la semaine ou  de l\u2019ann\u00e9e.\u00bb Faire rire les gens n\u2019est pas donn\u00e9 \u00e0 tous, c\u2019est un don, et le rire ne se limite pas \u00e0 raconter des histoires.\r\nAdieu l\u2019artiste, une pens\u00e9e et un hommage que vous rendent les B\u00e9charis et tous ceux qui vous ont connu, \u00e0 l\u2019occasion de la journ\u00e9e de l\u2019artiste. Repose en paix ! votre rire et vos blagues resteront grav\u00e9s \u00e0 jamais de nos m\u00e9moires.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-hommage-au-blagueur-driss-bachari-98c82.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:37:40Z", "source": 5, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/culture/hommage-au-blagueur-driss-bachari-25355"}}, {"model": "news.article", "pk": 22, "fields": {"title": "Gratin de pommes de terre et de petits pois \u00e0 la cr\u00e8me", "slug": "gratin-de-pommes-de-terre-et-de-petits-pois-a-la-creme", "language": "fr", "content": "3 grosses pommes de terre, 150g de petits pois, un pot de cr\u00e8me \u00e9paisse, 1 oignon, poivre, sel, noix de muscade, piment \r\nCoupez les pommes de terre et l\u2019oignon en fines lamelles. \r\nA part, faites revenir dans une po\u00eale, la cr\u00e8me avec le sel, le poivre et la noix de muscade. Puis dans un plat qui va au four, mettez les pommes de terre avec la moiti\u00e9 des oignons puis ajoutez la cr\u00e8me que vous aurez m\u00e9lang\u00e9e avec le reste des oignons et enfin les petits pois. \r\nTerminez avec une l\u00e9g\u00e8re couche de cr\u00e8me pour l\u2019esth\u00e9tique et pour finir, du fromage r\u00e2p\u00e9.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-gratin-de-pommes-de-terre-et-de-petits-pois-a-la-creme-b03ac.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:38:37Z", "source": 5, "category": 6, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/femme-magazine/gratin-de-pommes-de-terre-et-de-petits-pois-a-la-creme-25322"}}, {"model": "news.article", "pk": 23, "fields": {"title": "S\u00e9curit\u00e9 alimentaire", "slug": "securite-alimentaire", "language": "fr", "content": "Je jette les pommes qui ont des taches brunes \r\nNe les mangez pas ! Les taches brunes qui apparaissent sur les pommes peuvent \u00eatre dues \u00e0 des chocs, et les pommes renferment d\u00e9sormais de la patuline, une substance r\u00e9put\u00e9e canc\u00e9rig\u00e8ne. \r\nJe ne garde pas les restes d\u2019une conserve dans sa bo\u00eete\r\nUne conserve n\u2019est plus st\u00e9rile une fois qu\u2019elle est ouverte. Si on laisse un reste de sauce tomate \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa bo\u00eete en m\u00e9tal, on l\u2019expose \u00e0 une \u00e9ventuelle oxydation. \r\nJe range vite au r\u00e9frig\u00e9rateur la viande crue ou les crustac\u00e9s et les consomme, si possible, le jour m\u00eame \r\nCes produits ne sont pas stables. Ainsi, \u00e0 chaleur ambiante, les poissons d\u00e9veloppent des micro-organismes qui produisent de l\u2019histamine pouvant provoquer des allergies.\r\nJe me lave toujours les mains avant de cuisiner \r\nVos mains sont souill\u00e9es et elles peuvent contaminer les aliments. Passez-les sous l\u2019eau avant de commencer \u00e0 faire la cuisine mais aussi \u00e0 chaque fois que vous \u00e9pluchez des l\u00e9gumes ou que vous avez touch\u00e9 de la viande. On ne badine pas avec la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Les industriels s'y plient. Mais lorsque les aliments arrivent chez nous, la surveillance se rel\u00e2che. Notre cuisine n'est pas \u00e0 l'abri des microbes. Bien au contraire, ils y pullulent \u00e0 loisir et une hygi\u00e8ne approximative peut transformer ce lieu en bouillon de culture. Il convient donc de prendre les mesures de propret\u00e9 qui s'imposent. \r\nLorsque je nettoie mon four, j\u2019ouvre toujours la fen\u00eatre \r\nPourquoi ? Parce que le four \u00e0 pyrolyse est, potentiellement, l\u2019un des appareils les plus dangereux de la cuisine. Au moment du nettoyage, les graisses sont d\u00e9compos\u00e9es par la chaleur, et des benzopyr\u00e8nes canc\u00e9rig\u00e8nes se r\u00e9pandent dans l\u2019atmosph\u00e8re. Il faut donc a\u00e9rer la pi\u00e8ce.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-securite-alimentaire-c746d.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:39:34Z", "source": 5, "category": 6, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/femme-magazine/securite-alimentaire-25324"}}, {"model": "news.article", "pk": 24, "fields": {"title": "Comment lutter contre la fatigue oculaire", "slug": "comment-lutter-contre-la-fatigue-oculaire", "language": "fr", "content": "Obscurit\u00e9 compl\u00e8te\r\nPlongez-vous une fois par jour durant quelques minutes dans le noir complet puis incitez vos yeux \u00e0 regarder aux extr\u00e9mit\u00e9s de la pi\u00e8ce\r\n\r\nFixer un stylo \r\nRapprochez de vos yeux un stylo tenu \u00e0 la verticale en l'\u00e9loignant et en le rapprochant de votre nez (comme si vous louchiez). \r\nEssayez de faire en sorte que la vision du stylo ne se d\u00e9double pas. \r\nA faire 10 fois de suite.\r\n\r\nLes petites lettres \r\nPour att\u00e9nuer les maux de t\u00eate, entra\u00eenez-vous \u00e0 lire de pr\u00e8s quelques lignes d'un livre. \r\nClignez des yeux, relevez la t\u00eate puis lisez une inscription plus grosse mais plac\u00e9e loin de vous. Clignez \u00e0 nouveau des yeux puis lisez \u00e0 nouveau votre livre.\r\n\r\nL'\u00e9criture imaginaire\r\nImaginez que vous \u00e9crivez votre nom ou n'importe quel mot avec vos yeux ! \r\nVous pouvez aussi d\u00e9crire avec vos yeux le signe de l'infini. Cela d\u00e9tend incroyablement vos muscles.\r\n\r\nLa bougie \r\nFixez quelques minutes la flamme d'une bougie et observez bien tous ses d\u00e9tails (couleurs, formes, variations...). Puis fermez les yeux quelques instants en repensant \u00e0 la flamme.\r\n\r\nCligner des yeux \r\nClignez des yeux durant 30 secondes en exag\u00e9rant le mouvement. Vous activez ainsi vos glandes lacrymales qui vont alors produire des larmes et humidifier l'\u0153il.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/data/images/article/thumbs/ls-comment-lutter-contre-la-fatigue-oculaire-80edd.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:40:58Z", "source": 5, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.lesoirdalgerie.com/femme-magazine/comment-lutter-contre-la-fatigue-oculaire-25244"}}, {"model": "news.article", "pk": 25, "fields": {"title": "Affaire Ali Haddad : Abdelmalek Sellal et Amara Benyoun\u00e8s incarc\u00e9r\u00e9s \u00e0 El Harrach", "slug": "affaire-ali-haddad-abdelmalek-sellal-et-amara-benyounes-incarceres-a-el-harrach", "language": "fr", "content": "Apr\u00e8s l\u2019incarc\u00e9ration d\u2019Ahmed Ouyahia, mercredi dernier, c\u2019\u00e9tait au tour de son pr\u00e9d\u00e9cesseur au poste de Premier ministre, Abdelmalek Sellal, d\u2019\u00eatre plac\u00e9 sous mandat de d\u00e9p\u00f4t hier matin par le magistrat instructeur pr\u00e8s la Cour supr\u00eame.\r\n\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise dans le cadre de l\u2019enqu\u00eate sur le dossier Ali Haddad, patron du groupe ETRHB et dans laquelle 12 hauts fonctionnaires de l\u2019Etat, les deux ex-Premiers ministres, d\u2019anciens ministres et walis sont poursuivis.\r\n\r\nConvoqu\u00e9 lui aussi, Amara Benyounes, ex-ministre du Commerce et pr\u00e9sident du MPA, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire en fin de journ\u00e9e, apr\u00e8s quatre heures d\u2019audition.\r\n\r\nEncore une fois, le si\u00e8ge de la Cour supr\u00eame \u00e0 Ben Aknoun, \u00e0 Alger, et les alentours de la prison d\u2019El Harrach ont connu hier un afflux important de citoyens et de journalistes venus immortaliser la pr\u00e9sentation et la mise en d\u00e9tention d\u2019anciens hauts fonctionnaires de l\u2019Etat, \u00e9clabouss\u00e9s par l\u2019affaire Ali Haddad, patron du groupe ETRHB, li\u00e9e \u00ab\u00e0 la violation de la r\u00e9glementation des march\u00e9s publics, octroi d\u2019indus privil\u00e8ges, trafic d\u2019influence, et abus de fonction\u00bb.\r\n\r\nEn raison des fonctions qu\u2019ils occupaient au moment des faits reproch\u00e9s, tous ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant les magistrats de la Cour supr\u00eame, et les premiers \u00e0 avoir comparu devant le magistrat instructeur de cette haute juridiction, mercredi dernier, sont l\u2019ex-Premier ministre, deux fois chef de gouvernement, puis chef de cabinet du pr\u00e9sident d\u00e9chu, Ahmed Ouyahia, plac\u00e9 en d\u00e9tention apr\u00e8s deux heures et demie d\u2019audition, et l\u2019ex-ministre des Travaux publics et des Transports, Abdelghani Zaalane, plac\u00e9 sous contr\u00f4le judiciaire (et non pas incarc\u00e9r\u00e9 comme annonc\u00e9 dans notre \u00e9dition d\u2019hier), mesure que le parquet g\u00e9n\u00e9ral a contest\u00e9e en faisant appel aupr\u00e8s de la chambre d\u2019accusation.\r\n\r\nHier, c\u2019\u00e9tait au tour de l\u2019ex-Premier ministre, Abdelmalek Sellal, et directeur de campagne pour le 4e mandat du pr\u00e9sident d\u00e9chu, mais aussi celle du 5e (avant que l\u2019\u00e9lection ne soit annul\u00e9e), d\u2019\u00eatre convoqu\u00e9 t\u00f4t dans la matin\u00e9e par le magistrat instructeur pour les m\u00eames griefs que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Ahmed Ouyahia.\r\n\r\nd\u00e9fil\u00e9 minist\u00e9riel C\u2019est vers 8h25 que son v\u00e9hicule, une Skoda blanche, a fait son entr\u00e9e \u00e0 la Cour supr\u00eame, sous les cam\u00e9ras des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es pr\u00e9sentes en force. L\u2019attente aura dur\u00e9 moins de trois heures, avant qu\u2019il ne quitte le b\u00e2timent, non pas dans sa voiture, mais \u00e0 bord d\u2019un fourgon cellulaire pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison d\u2019El Harrach, apr\u00e8s sa mise sous mandat de d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\nDevant l\u2019\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire, de nombreux citoyens l\u2019attendaient en scandant : \u00abKlitou leblad, ya serrakine !\u00bb (vous avez pill\u00e9 le pays, bande de voleurs) en balan\u00e7ant des des pierres sur le v\u00e9hicule cellulaire, devant un dispositif policier d\u00e9pass\u00e9 par le mouvement de la foule agit\u00e9e autant par la col\u00e8re contre le d\u00e9tenu que par la joie de le voir franchir le seuil de la prison. Devant le b\u00e2timent de la Cour supr\u00eame, son avocat, Me Dehim, a tent\u00e9 quelques heures apr\u00e8s d\u2019apporter des pr\u00e9cisions aux nombreux journalistes pr\u00e9sents sur les lieux.\r\n\r\n\u00abCette d\u00e9cision (ndlr : d\u00e9tention) fait partie de la proc\u00e9dure. Abdelmalek Sellal est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme innocent des faits qui lui sont reproch\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 ce que qu\u2019il soit jug\u00e9 et condamn\u00e9 par un tribunal.\u00bb lev\u00e9e d\u2019immunit\u00e9 Vers 14h30, l\u2019ancien ministre du Commerce et pr\u00e9sident du MPA (Mouvement populaire alg\u00e9rien), Amara Benyounes, arrive \u00e0 la Cour supr\u00eame.\r\n\r\nLui aussi est sur la liste des 12 anciens hauts fonctionnaires de l\u2019Etat cit\u00e9s dans le dossier Ali Haddad. Apr\u00e8s plus de quatre heures d\u2019audition, il est plac\u00e9 sous mandat de d\u00e9p\u00f4t. A 18h33, le fourgon cellulaire qui le transporte quitte la Cour supr\u00eame sur fond d\u2019applaudissements de citoyens rassembl\u00e9s devant le portail.\r\n\r\nAmara Benyounes est le premier ex-ministre \u00e0 \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9. Dans le cadre de cette m\u00eame affaire, le ministre de la Justice, Slimane Brahmi, a demand\u00e9 au Conseil d\u2019Etat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de lever l\u2019immunit\u00e9 parlementaire de Amar Ghoul, s\u00e9nateur du tiers pr\u00e9sidentiel, et celle de Boudjemaa Tala\u00ef, d\u00e9put\u00e9 FLN, afin qu\u2019ils soient entendus par le juge d\u2019instruction \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019ils font partie de la liste des mis en cause qui comporte les ex-ministres des Travaux publics et des Transports, Ammar Tou et Amar Ghoul, l\u2019ex-ministre des Finances, Karim Djoudi, l\u2019ex-ministre de l\u2019Agriculture, Abdelkader Bouazgui, l\u2019ex-ministre de l\u2019Industrie, Abdesselam Bouchouareb, ainsi que les ex-walis d\u2019Alger, Abdelkader Zoukh, et d\u2019El Bayadh, Mohamed Djamel Khnafer, qui vont tous \u00eatre convoqu\u00e9s ces jours-ci par le magistrat instructeur de la Cour supr\u00eame, auquel a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e l\u2019enqu\u00eate judiciaire, avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s devant un tribunal pour \u00eatre jug\u00e9s.\r\n\r\nCette affaire intervient au lendemain de l\u2019inculpation du patron du groupe Cima Motors, Mahieddine Tahkout, devant le tribunal de Sidi M\u2019hamed, pour plusieurs griefs li\u00e9s \u00e0 la violation de la r\u00e9glementation des march\u00e9s publics, trafic d\u2019influence, octroi d\u2019indus privil\u00e8ges et abus de fonction, et pour lesquels Ahmed Ouyahia, Abdelghani Zaalane, l\u2019ex-ministre de l\u2019Industrie, Youcef Yousfi et l\u2019actuel ministre du Tourisme, Abdelkader Benmessaoud, ainsi que cinq anciens walis, dont ceux d\u2019Alger, Abdelkader Zoukh, d\u2019El Bayadh, Khnafer, de Blida, de Sa\u00efda et de Slikda, et deux en fonction, dont celui de Tiaret sont pr\u00e9sent\u00e9s devant la Cour supr\u00eame.", "minutes_read": 6, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/UNE-525-14-juin-2019-e1560467604793.gif", "created_at": "2019-06-14T13:48:34Z", "source": 6, "category": 2, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/a-la-une/affaire-ali-haddad-abdelmalek-sellal-et-amara-benyounes-incarceres-a-el-harrach-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 26, "fields": {"title": "Transition \u00e9conomique : quel mod\u00e8le suivre ?", "slug": "transition-economique-quel-modele-suivre", "language": "fr", "content": "M\u00eame si le contexte \u00e9tait diff\u00e9rent de celui de l\u2019Alg\u00e9rie, les Polonais, les Hongrois et les Tch\u00e8ques ont expos\u00e9 dans le d\u00e9tail leurs exp\u00e9riences de transition \u00e9conomique.\r\n\r\nAujourd\u2019hui, ce sont mod\u00e8les \u00e0 m\u00e9diter, mais difficiles \u00e0 transposer. Mais il y a toujours un moyen de tirer les le\u00e7ons de leurs exp\u00e9riences,surtout qu\u2019un processus de transition \u00e9conomique doit \u00eatre imp\u00e9rativement lanc\u00e9 dans les plus brefs d\u00e9lais, selon le Cercle d\u2019action et de r\u00e9flexion autour de l\u2019entreprise (CARE). Des experts alg\u00e9riens se r\u00e9uniront bient\u00f4t pour \u00e9laborer une feuille de route qui devrait \u00eatre rendue publique dans deux ou trois semaines. Quelle transition \u00e9conomique et quel mod\u00e8le peut \u00eatre suivi par l\u2019Alg\u00e9rie ? Round-up.\r\n\r\nL\u2019exp\u00e9rience des ex-pays communistes a montr\u00e9 que le processus de transition est long, complexe et difficile. Malgr\u00e9 les d\u00e9fis colossaux qu\u2019impose le passage de l\u2019\u00e9conomie planifi\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, le processus de transition en Europe centrale a fini par aboutir \u00e0 un d\u00e9veloppement \u00e9conomique remarquable.\r\n\r\nLes enseignements de la Hongrie, de la Pologne et de la R\u00e9publique tch\u00e8que en mati\u00e8re de r\u00e9formes structurelles sont \u00e0 partager. Elles sont pr\u00e9sent\u00e9es par Tom\u00e1\u0161 Sedl\u00e1\u010dek de la R\u00e9publique tch\u00e8que, \u00c1rp\u00e1d Kovacs de Hongrie et Bronistaw Wildstein de Pologne.\r\n\r\nTh\u00e9rapie de choc\r\n\r\nComme l\u2019exemple polonais. Le but est de se d\u00e9barrasser rapidement de l\u2019\u00e9conomie dirig\u00e9e. Ce choix a \u00e9t\u00e9 rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019existence d\u2019une forte volont\u00e9 politique qui ne s\u2019est pas amenuis\u00e9e avec le temps. Les experts polonais expliquent dans le d\u00e9tail le secret de la r\u00e9ussite de cette transition \u00e9conomique entam\u00e9e en 1989.\r\n\r\nOn parle clairement d\u2019un franc succ\u00e8s sur le plan \u00e9conomique. Mais il a fallu attendre plus de 25 ans pour entamer, il y a quatre ans seulement, les grandes r\u00e9formes de la politique sociale du pays. Statistiquement, le pas positif franchi par la Pologne est un exemple, surtout que les experts ont soulign\u00e9 que ce pays avait des probl\u00e8mes similaires \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie, dont l\u2019incapacit\u00e9 de d\u00e9velopper les exportations hors hydrocarbures.\r\n\r\nAujourd\u2019hui, l\u2019exportation de la technologie avanc\u00e9e repr\u00e9sente 46% de l\u2019\u00e9conomie polonaise. Entre 1989 et 2019, la croissance \u00e9conomique du pays \u2013 qui \u00e9tait le pays le plus pauvre d\u2019Europe de l\u2019Est \u2013 est ainsi pass\u00e9e de -11,6% (soit une grande r\u00e9cession) \u00e0 +4,6% ; le PNB est pass\u00e9 de 228 milliards de dollars \u00e0 1193 milliards de dollars, les exportations de 19 milliards dollars \u00e0 262 milliards de dollars, le r\u00e9seau autoroutier de 100 km \u00e0 3370 km et l\u2019inflation de 251,1% \u00e0 2,3% seulement.\r\n\r\nMais du fait des privatisations, le taux de ch\u00f4mage a grimp\u00e9 de 0,3% en 1989 \u00e0 20,6% en 2003 avant de redescendre \u00e0 5,6% en 2015. En plus, la grande ouverture de la Pologne sur les IDE a fait que les deux tiers des exportations sont contr\u00f4l\u00e9es par les capitaux \u00e9trangers, privant l\u2019Etat d\u2019une bonne partie de ressources en devises, lesquelles sont rapatri\u00e9es vers l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\nTransition progressive\r\n\r\nC\u2019est l\u2019exemple hongrois o\u00f9 la transition a \u00e9t\u00e9 plus progressive, graduelle, par palier. Une transition caract\u00e9ris\u00e9e par un co\u00fbt social important et surtout beaucoup d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Le point n\u00e9gatif de ce mod\u00e8le est le risque de retour en arri\u00e8re \u00e0 n\u2019importe quel moment. Pour l\u2019\u00e9conomiste hongrois \u00c1rp\u00e1d Kovacs, \u00ables oligarques essayaient d\u2019avoir le pouvoir politique.\u00bb\r\n\r\nC\u2019est une transition \u00e9conomique qui avait suivi un processus plus graduel. Puis on a voulu en 1976 tenter la th\u00e9rapie de choc, qui a \u00e9t\u00e9 vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec Il y a eu d\u2019ailleurs la chute du gouvernement. Pourquoi ? Cette \u00abth\u00e9rapie de choc\u00bb a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la population, d\u2019o\u00f9 la premi\u00e8re et importante condition : l\u2019acceptabilit\u00e9.\r\n\r\nAutrement dit, le peuple, \u00e0 qui le dernier mot revient, doit imp\u00e9rativement adopter le processus. (Lire les explications de Ali Harbi dans l\u2019article suivant).\r\n\r\nA cette \u00e9poque-l\u00e0, les banques hongroises \u00e9taient incapables de soutenir le processus de privatisations, ce qui a conduit \u00e0 une liquidation massive des biens de l\u2019Etat et \u00e0 une ouverture massive sur les IDE, dans la perspective d\u2019avoir les capitaux n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement. La Hongrie est pass\u00e9e d\u2019une \u00e9conomie o\u00f9 le secteur priv\u00e9 repr\u00e9sentait 40% en 1990 \u00e0 une \u00e9conomie privatis\u00e9e \u00e0 90% actuellement.\r\n\r\nLes 10% restant sont g\u00e9r\u00e9s par l\u2019Etat et portent sur le secteur p\u00e9trolier, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019industrie automobile et certaines industries manufacturi\u00e8res. Cette transition a bien r\u00e9pondu \u00e0 une condition primordiale qui est le contr\u00f4le. Les Hongrois se sont fait accompagner par des institutions de contr\u00f4le qui ont supervis\u00e9 le processus et emp\u00each\u00e9 la survenue de d\u00e9rives majeures.\r\n\r\nL\u2019exemple Tch\u00e8que\r\n\r\nUne ouverture massive sur les IDE. La R\u00e9publique tch\u00e8que s\u2019est bas\u00e9e sur son secteur bancaire qui \u00e9tait le seul \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la privatisation, tout en s\u2019appuyant sur une politique d\u2019encouragement des IDE.\r\n\r\nD\u2019apr\u00e8s Tom\u00e1\u0161 Sedl\u00e1\u010dek, \u00e9conomiste tch\u00e8que, \u00abnous avons voulu \u00e9viter que le capital politique se transforme en capital \u00e9conomique, \u00e9viter une redistribution des ressources au profit des oligarques, nous avons donc opt\u00e9 pour une ouverture massive sur les IDE\u00bb. Pour simplifier la th\u00e9orie, trois donnes essentielles s\u2019imposent.\r\n\r\nLa r\u00e9ussite de la transition \u00e9conomique doit reposer sur trois piliers : la connaissance des forces du march\u00e9, le maintien du r\u00f4le r\u00e9galien de l\u2019Etat et le respect de l\u2019\u00e9thique \u00e9conomique.\r\n\r\nStatistiquement la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Hongrie, la Pologne, la Slovaquie et la Slov\u00e9nie ont effectu\u00e9 une remont\u00e9e consid\u00e9rable depuis le d\u00e9but de la transition. En deux d\u00e9cennies, la Slov\u00e9nie a atteint 92% du niveau moyen de d\u00e9veloppement de l\u2019Europe des 27. La seconde meilleure performance revient \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui a atteint 81% de la moyenne de l\u2019Europe des 27, ce qui constitue une am\u00e9lioration de 17 points par rapport \u00e0 son niveau de 1991.\r\n\r\nEn R\u00e9publique tch\u00e8que, les investisseurs \u00e9trangers, par exemple, apr\u00e8s la transition ont une position dominante dans le secteur bancaire et dans certaines branches de l\u2019industrie manufacturi\u00e8re. Le noyau centre-europ\u00e9en de l\u2019automobile (produits finis et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es) en est l\u2019exemple le plus spectaculaire. Les chiffres montrent que plus de la moiti\u00e9 des exportations industrielles sont r\u00e9alis\u00e9es par des compagnies \u00e9trang\u00e8res.", "minutes_read": 7, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/B-souhil-1-e1560474511519.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:49:25Z", "source": 6, "category": 4, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/actualite/transition-economique-quel-modele-suivre-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 27, "fields": {"title": "Acte 17 : pens\u00e9es pour les victimes de la r\u00e9pression sanglante du 14 juin 2001", "slug": "acte-17-pensees-pour-les-victimes-de-la-repression-sanglante-du-14-juin-2001", "language": "fr", "content": "La marche d\u2019aujourd\u2019hui, \u00e0 Alger, dans le sillage des actions hebdomadaires enclench\u00e9es depuis le 22 f\u00e9vrier dernier pour exiger le d\u00e9part du syst\u00e8me, rappelle incontestablement un \u00e9v\u00e9nement ancr\u00e9 dans l\u2019histoire et qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 dans la capitale.\r\n\r\nQui ne se souvient pas du 14 juin 2001, lors que la marche historique qui avait fait d\u00e9placer, \u00e0 Alger, des millions de citoyens venus des contr\u00e9es lointaines de Kabylie pour crier leur ras-le-bol et d\u00e9noncer la r\u00e9pression sanglante du pouvoir qui s\u2019est abattue sur la r\u00e9gion apr\u00e8s les manifestations de rue organis\u00e9es par la population suite \u00e0 la mort de Guermah Massinissa, dit Moumouh, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la brigade de la gendarmerie de Beni Douala ?\r\n\r\nCe fut ainsi l\u2019\u00e9tincelle d\u2019une trag\u00e9die qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 plus de 126 autres personnes. Spontan\u00e9ment, la r\u00e9gion sombrera dans un embrasement qui s\u2019est propag\u00e9 d\u2019un seul coup.\r\n\r\nLa marche de 14 juin se voulait, en somme, une manifestation pour interpeller les d\u00e9cideurs \u00e0 r\u00e9pondre aux revendications citoyennes contenues dans la plate forme d\u2019El Kseur et issues des premiers conclaves de la coordination des Aarchs.\r\n\r\nD\u2019ailleurs, pour rappel, quelques semaines apr\u00e8s le soul\u00e8vement populaire en Kabylie et la r\u00e9pression qui s\u2019en est suivie, des citoyens se sont concert\u00e9s pour maintenir la r\u00e9volte sous forme de contestation pacifique afin arr\u00eater l\u2019effusion de sang.\r\n\r\nMarche sur Alger\r\n\r\nAinsi, moins de deux mois apr\u00e8s la mort de Guermah Massinissa et d\u2019autres jeunes tomb\u00e9s lors des \u00e9meutes qu\u2019a connues la r\u00e9gion, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Aarchs, issus des villages et quartiers de la Kabylie, ont d\u00e9cid\u00e9 de marcher \u00e0 Alger pour se faire entendre et mettre la pression sur les d\u00e9cideurs afin de satisfaire la plateforme d\u2019El Kseur. Malheureusement, cette grande d\u00e9monstration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e dans le sang. \u00abIl y avait plus de quatre millions de personnes descendues \u00e0 Alger pour r\u00e9clamer une nouvelle \u00e8re pour l\u2019Alg\u00e9rie.\r\n\r\nC\u2019\u00e9tait un raz-de-mar\u00e9e humain qui a \u00e9t\u00e9 accueilli pas des bombes lacrymog\u00e8nes, des balles et des armes blanches. Le pouvoir est arriv\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 monter les habitants d\u2019Alger contre les manifestants. Il a jou\u00e9 la carte de la division pour continuer son r\u00e8gne. Mais, aujourd\u2019hui, les m\u00eames personnes manipul\u00e9es contre les marcheurs de 2001 ont compris, mais avec, malheureusement, 18 ans de retard, qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un complot foment\u00e9 par le r\u00e9gime pour \u00e9touffer la contestation citoyenne\u00bb, nous dira un ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du mouvement citoyen.\r\n\r\nLe m\u00eame combat\r\n\r\nNotre interlocuteur estime que ce qui est r\u00e9clam\u00e9 aujourd\u2019hui concorde parfaitement avec ce qui \u00e9tait demand\u00e9 lors des \u00e9v\u00e9nements de Kabylie. Abdelghani, fr\u00e8re du jeune qui a \u00e9crit \u00abLibert\u00e9\u00bb avec son sang sur un mur \u00e0 Azazga, quelques minutes avant de rendre son dernier soupir, quand il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des gendarmes en 2001, voit aussi que c\u2019est le m\u00eame combat qui se poursuit en 2019 car, nous a-t-il confi\u00e9, le peuple exige le d\u00e9part de ceux qui sont responsables de la trag\u00e9die qui a endeuill\u00e9 toute une r\u00e9gion. \u00abLe 22 f\u00e9vrier est la suite logique de 2001. Seulement, cette ann\u00e9e, le coup de force populaire a r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer Alger qui \u00e9tait interdite aux marches.\r\n\r\nAujourd\u2019hui, \u00e0 l\u2019occasion du 18e anniversaire de la marche noire de 2001, nous marcherons \u00e0 Alger en guise d\u2019hommage \u00e0 tous les martyrs et bless\u00e9s du Printemps noir\u00bb, ajoute-t-il tout en se rappelant de ce jeudi fatidique du 14 juin 2001 quand il avait pris part \u00e0 cette manifestation historique.\r\n\r\nPlusieurs autres citoyens interrog\u00e9s nous ont pr\u00e9cis\u00e9 que le soul\u00e8vement enclench\u00e9 \u00e0 travers tout le territoire national depuis le 22 f\u00e9vrier dernier \u00abaurait pu se produire il y a plusieurs ann\u00e9es avant s\u2019il n\u2019y a pas eu ce coup de force du r\u00e9gime qui s\u2019est maintenu gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019argent du p\u00e9trole utilis\u00e9 dans la corruption \u00e0 grande \u00e9chelle\u00bb.\r\n\r\nEnfin, 18 ans apr\u00e8s la r\u00e9pression sanglante de la marche des Aarchs de Kabylie \u00e0 Alger, le peuple reprend le droit de manifester dans la capitale, o\u00f9 chaque vendredi des millions de personnes issues de toutes les wilayas du pays manifestent dans le calme pour le d\u00e9part d\u2019un syst\u00e8me qui a r\u00e9prim\u00e9, en 2001, des jeunes. Ces derniers r\u00e9clamaient, haut et fort, une Alg\u00e9rie meilleure. Ce slogan fait, d\u2019ailleurs, partie des principaux mots d\u2019ordre du mouvement populaire de 2019.", "minutes_read": 5, "cover_url": null, "created_at": "2019-06-14T13:50:09Z", "source": 6, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/actualite/acte-17-pensees-pour-les-victimes-de-la-repression-sanglante-du-14-juin-2001-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 28, "fields": {"title": "Boumerd\u00e8s : une permanence de Bouteflika \u00e0 l\u2019APW !", "slug": "boumerdes-une-permanence-de-bouteflika-a-lapw", "language": "fr", "content": "Les parrains et les larbins de Bouteflika sont toujours \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00e0 Boumerd\u00e8s. Malgr\u00e9 la chute de \u00abfakhamatouhou\u00bb, ses soutiens au niveau local continuent \u00e0 ce jour de bomber le torse et de d\u00e9fier all\u00e9grement la loi.\r\n\r\nL\u2019exemple en a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le P/APW de Boumerd\u00e8s, Azzeddine Gana, un entrepreneur qui avait rejoint le MPA en 2016 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es au RND.\r\n\r\nDevenu P/APW suite au jeu des alliances, M. Gana n\u2019a trouv\u00e9 aucune g\u00eane pour octroyer une permanence assez spacieuse pour un \u00e9lu de l\u2019APW d\u2019ob\u00e9dience FLN, un chef d\u2019entreprise r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre un d\u00e9fenseur z\u00e9l\u00e9 du pr\u00e9sident d\u00e9chu. Bien qu\u2019il ne soit pas d\u00e9tach\u00e9 et n\u2019occupant aucune fonction au sein de l\u2019APW, cet \u00e9lu, qui s\u2019est autoproclam\u00e9 mouhafedh de Bordj Mena\u00efel, a obtenu un service de plusieurs bureaux dans un bloc \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la wilaya o\u00f9 il r\u00e9unit r\u00e9guli\u00e8rement ses troupes et les nostalgiques de l\u2019ancienne \u00e9poque.\r\n\r\nSelon des t\u00e9moins, le portrait de Bouteflika \u00e9tait fi\u00e8rement accroch\u00e9 dans son bureau plusieurs semaines apr\u00e8s sa destitution. \u00abLes habitu\u00e9s de cette permanence sont pour la plupart des \u00e9lus du FLN et des autres partis au pouvoir. Ils organisent des rencontres au cours desquelles ils tentent de diaboliser le hirak en louant les r\u00e9alisations de leur protecteur d\u2019antan.\r\n\r\nIls font cela, car ils craignent de perdre leurs privil\u00e8ges\u00bb, pr\u00e9cisent nos sources. Les avantages indus dont b\u00e9n\u00e9ficie l\u2019\u00e9lu en question ne s\u2019arr\u00eatent pas l\u00e0 puisque sa permanence a \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires acquis sur le budget de l\u2019APW.\r\n\r\nPendant ce temps, plusieurs commissions de l\u2019Assembl\u00e9e ne trouvent pas o\u00f9 se r\u00e9unir et leur travail se trouve \u00e9norm\u00e9ment entrav\u00e9 par la gestion en solo du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e. \u00abOn a am\u00e9nag\u00e9 un service au bloc 5 pour trois millions de dinars, mais on a \u00e9t\u00e9 somm\u00e9s de le quitter quelques semaines plus tard pour aller dans un autre service qu\u2019on a r\u00e9habilit\u00e9 \u00e0 coups de millions. Tout \u00e7a, c\u2019est du gaspillage alors qu\u2019un gars du FLN connu pour ses frasques et son incomp\u00e9tence exploite de vastes bureaux \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\nC\u2019est scandaleux\u00bb, dira une \u00e9lue de l\u2019APW. Selon elle, l\u2019Assembl\u00e9e n\u2019a, depuis son installation, tenu que deux sessions sur fond de tensions et de d\u00e9saccords alors que la r\u00e9glementation en pr\u00e9voit au minimum quatre par ann\u00e9e.\r\n\r\nMais cela n\u2019\u00e9tonne pas grand monde, notamment en cette p\u00e9riode de r\u00e9volte populaire o\u00f9 des milliers d\u2019Alg\u00e9riens r\u00e9clament la destitution pure et simple de toutes les Assembl\u00e9es \u00e9lues.", "minutes_read": 3, "cover_url": null, "created_at": "2019-06-14T13:50:59Z", "source": 6, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/actualite/boumerdes-une-permanence-de-bouteflika-a-lapw-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 29, "fields": {"title": "Djanet Apr\u00e8s les inondations, la col\u00e8re !", "slug": "djanet-apres-les-inondations-la-colere", "language": "fr", "content": "A l\u2019inverse des premiers jours du sinistre, les inondations qui ont touch\u00e9 la ville de Djanet ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique nationale cette semaine et agit\u00e9 l\u2019opinion publique nationale, mais de quelle mani\u00e8re ?\r\n\r\nLa question de la repr\u00e9sentation des r\u00e9gions du Sud en g\u00e9n\u00e9ral et de l\u2019Extr\u00eame-Sud en particulier dans les m\u00e9dias nationaux (publics ou priv\u00e9s) reste plus que jamais d\u2019actualit\u00e9.\r\n\r\nUne tourn\u00e9e sur les commentaires et r\u00e9actions des habitants de cette r\u00e9gion sur les r\u00e9seaux sociaux suffit largement pour constater que ces derniers ne se sont pas content\u00e9s de la place qui leur est r\u00e9serv\u00e9e dans les m\u00e9dias de masse, notamment les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\u00abC\u2019est gr\u00e2ce au r\u00e9seau social Facebook que les habitants du Tassili ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer l\u2019agenda des m\u00e9dias nationaux qui les ont marginalis\u00e9s au d\u00e9but des inondations\u00bb, nous confie Moncef Ouala Eddine, \u00e9tudiant \u00e0 l\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme.\r\n\r\nLes habitants n\u2019ont pas cach\u00e9 leur col\u00e8re suscit\u00e9e par les d\u00e9clarations du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la wilaya d\u2019Illizi qui, lors d\u2019une intervention sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique, a minimis\u00e9 l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ces inondations, pr\u00e9textant une op\u00e9ration d\u2019intox relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\nMercredi, lors d\u2019une visite de travail \u00e0 Batna, le ministre des Ressources en eau lui embo\u00eete le pas en d\u00e9clarant : \u00abLes choses sont normales, ils diffusent des images de la Libye\u2026\u00bb Hier matin, des dizaines de jeunes ont manifest\u00e9 au centre-ville de Djanet pour d\u00e9noncer ces d\u00e9clarations.\r\n\r\n\u00abNous demandons des excuses officielles du ministre des Ressources en eau ainsi que du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la wilaya d\u2019Illizi\u00bb, lisait-on sur une banderole. D\u00e9sormais, il existe deux Djanet, qui ont peut-\u00eatre peu de choses en commun : celle pr\u00e9sent\u00e9e par les m\u00e9dias qui tentent de minimiser l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, et la ville r\u00e9elle, mais ignor\u00e9e.\r\n\r\nSolidarit\u00e9 et prise en charge des familles sinistr\u00e9es\r\n\r\nSelon un communiqu\u00e9 de la wilaya d\u2019Illizi, des mesures ont \u00e9t\u00e9 prises dans le cadre des Programmes communaux de d\u00e9veloppement (PCD) et de la Caisse de solidarit\u00e9 et de garantie des collectivit\u00e9s locales, pour prendre en charge les familles sinistr\u00e9es et r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s par les inondations aux routes, aux r\u00e9seaux divers et aux habitations.\r\n\r\nMardi, une d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, des Collectivit\u00e9s locales et de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire s\u2019est rendue sur les lieux \u00e0 la rencontre de la soci\u00e9t\u00e9 civile, accessoirement pour l\u2019\u00e9valuation des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\nLes associations humanitaires se sont fortement mobilis\u00e9es, \u00e0 travers le territoire national, via les r\u00e9seaux sociaux et ont joint leurs efforts \u00e0 ceux du Croissant-Rouge alg\u00e9rien pour venir en aide aux populations de Djanet et d\u2019Illizi.\r\n\r\nUne caravane de solidarit\u00e9 de sept semi-remorques a pris le d\u00e9part \u00e0 partir d\u2019Alger vers Illizi et Djanet. Sa\u00efda Benhabyl\u00e8s, directrice du CRA, a d\u00e9clar\u00e9 sur les ondes de la Cha\u00eene 3 : \u00abNous avons envoy\u00e9 2500 couvertures neuves, des v\u00eatements neufs, 350 colis alimentaires, des ustensiles de cuisine et de l\u2019eau min\u00e9rale.\u00bb", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/Sans-titre-1-37.gif", "created_at": "2019-06-14T13:51:36Z", "source": 6, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/actualite/djanet-apres-les-inondations-la-colere-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 30, "fields": {"title": "Solution \u00e0 la crise libyenne : Les pays voisins, pr\u00e9occup\u00e9s, insistent sur le dialogue", "slug": "solution-a-la-crise-libyenne-les-pays-voisins-preoccupes-insistent-sur-le-dialogue", "language": "fr", "content": "L\u2019Alg\u00e9rie, la Tunisie et l\u2019Egypte ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel au dialogue pour une solution politique durable, n\u00e9goci\u00e9e dans le cadre des Nations unies, en Libye o\u00f9 le processus politique est dans l\u2019impasse depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, d\u00e9but avril, de Khalifa Haftar sur Tripoli. Les chefs de la diplomatie de ces trois pays voisins se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis \u00e0 Tunis pour discuter du d\u00e9veloppement de la situation en Libye.\r\n\r\nR\u00e9unis mercredi \u00e0 Tunis, les trois ministres des pays voisins de la Libye ont soulign\u00e9 leur volont\u00e9 de travailler ensemble pour rapprocher les parties libyennes et les convaincre \u00e0 opter dans l\u2019imm\u00e9diat pour un cessez-le-feu.\r\n\r\n\u00abLes derniers d\u00e9veloppements en Libye et les moyens d\u2019arr\u00eater les combats et de reprendre le processus politique entre les diff\u00e9rentes parties libyennes sous les auspices des Nations Unies \u00e9taient le principal souci partag\u00e9 lors de la r\u00e9union\u00bb, a indiqu\u00e9 la d\u00e9claration commune publi\u00e9e \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union.\r\n\r\nDans le premier chapitre de la d\u00e9claration tripartite, les trois chefs de la diplomatie ont appel\u00e9 les protagonistes et rivaux libyens \u00ab\u00e0 rem\u00e9dier aux souffrances du peuple libyen et \u00e0 la prise en compte de l\u2019int\u00e9r\u00eat national supr\u00eame de la Libye\u00bb, leur demandant de faire preuve de la flexibilit\u00e9 n\u00e9cessaire,de mettre un terme \u00e0 l\u2019escalade, et de revenir au processus politique dans le cadre d\u2019un dialogue approfondi et global, un dialogue qui doit \u00eatre \u00abLibyens-Libyens\u00bb.\r\n\r\nLes ministres tunisien, alg\u00e9rien et \u00e9gyptien ont par ailleurs soulign\u00e9 qu\u2019il n\u2019existait aucune solution militaire \u00e0 la crise libyenne.\r\n\r\n\u00abIl s\u2019av\u00e8re primordial que vital de pr\u00e9server la piste politique et de la soutenir comme \u00e9tant seul moyen de r\u00e9soudre la crise libyenne sous les auspices de l\u2019ONU et \u00e0 travers sa mission en Libye, conform\u00e9ment aux dispositions de l\u2019accord politique et \u00e0 la mise en \u0153uvre de tous les \u00e9l\u00e9ments du plan des Nations unies adopt\u00e9 par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 le 10 octobre 2017\u00bb, indique la d\u00e9claration commune.\r\n\r\nLes trois ministres ont aussi d\u00e9nonc\u00e9 les flux continus des armes en Libye \u2013 fait de parties r\u00e9gionales et autres \u2013 en contradiction flagrante des d\u00e9cisions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. En effet Ces flux d\u2019armes \u00abravivent le conflit\u00bb dans ce pays et \u00abrenforcent la souffrance du peuple libyen\u00bb, ont-ils d\u00e9plor\u00e9.\r\n\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU est interpell\u00e9 pour assumer ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de violations document\u00e9es des embargos sur les armes impos\u00e9s \u00e0 la Libye. Les ministres ont exprim\u00e9 aussi leur profonde pr\u00e9occupation de la pr\u00e9sence de terroristes \u00e9trangers en Libye.\r\n\r\nD\u2019ailleurs, depuis le lancement d\u00e9but avril d\u2019une offensive de Khalifa Haftar pour s\u2019emparer de Tripoli, plusieurs arriv\u00e9es d\u2019armes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es au profit des camps rivaux, dont les forces loyales au Gouvernement d\u2019union nationale (GNA) de Fayez Al Sarraj, reconnu par la communaut\u00e9 internationale, en d\u00e9pit de l\u2019embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU.\r\n\r\nNon-ing\u00e9rence\r\n\r\nLe troisi\u00e8me point de la d\u00e9claration manifeste clairement le rejet total de toute ing\u00e9rence ext\u00e9rieure dans les affaires int\u00e9rieures de la Libye, \u00abune ing\u00e9rence qui ne fera qu\u2019aggraver, de pire en pire, la situation dans ce pays\u00bb.\r\n\r\nLes ministres ont r\u00e9affirm\u00e9 leur attachement \u00e0 l\u2019unit\u00e9, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la Libye et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019unir toutes les institutions nationales libyennes et de les r\u00e9habiliter afin qu\u2019elles puissent assumer pleinement leur responsabilit\u00e9 d\u2019exprimer la volont\u00e9 populaire, de repr\u00e9senter toutes les composantes du peuple libyen et de s\u2019acquitter de ses obligations nationales afin de pr\u00e9server ses capacit\u00e9s et ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\nLes troupes de Haftar sont toujours bloqu\u00e9es aux portes de Tripoli. Selon un dernier bilan de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) au 9 juin, 653 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de cette offensive sur Tripoli, dont 41 civils, et 3547 bless\u00e9s, parmi lesquels 126 civils.\r\n\r\nD\u2019apr\u00e8s l\u2019ONU, les combats ont aussi fait 91 000 d\u00e9plac\u00e9s. Mardi dernier, l\u2019\u00e9missaire de l\u2019ONU en Libye, Ghassan Salam\u00e9, s\u2019est entretenu s\u00e9par\u00e9ment avec le chef du Gouvernement d\u2019union nationale, M. Al Sarraj, puis avec le vice-Premier ministre Ahmed Meitig.\r\n\r\nLes discussions ont port\u00e9 sur les \u00abmoyens de reprendre le dialogue politique\u00bb, a indiqu\u00e9 la mission de l\u2019ONU sans donner d\u2019autre d\u00e9tail. Le GNA exige le retrait des agresseurs de Tripoli vers leurs positions initiales, dans le sud et l\u2019est du pays, alors que Haftar affirme de son c\u00f4t\u00e9 combattre des \u00abterroristes\u00bb et refuse de faire marche arri\u00e8re, synonyme d\u2019\u00e9chec pour lui et ses alli\u00e9s.\r\n\r\nDepuis la chute en 2011 de l\u2019ex-pr\u00e9sident Mouammar El Gueddafi, la Libye est plong\u00e9e dans le chaos avec de nombreuses milices qui font la loi et une lutte de pouvoir depuis 2016 entre le GNA de Fayez Al Saradj et M. Haftar, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Arm\u00e9e nationale libyenne (ALN).", "minutes_read": 6, "cover_url": null, "created_at": "2019-06-14T13:52:19Z", "source": 6, "category": 1, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/international/solution-a-la-crise-libyenne-les-pays-voisins-preoccupes-insistent-sur-le-dialogue-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 31, "fields": {"title": "Dessine-moi un hirak\u2026", "slug": "dessine-moi-un-hirak", "language": "fr", "content": "Durant trois mois, \u00e0 A\u00efn Benian, l\u2019artiste et enseignante, Fatima Chafaa, a invit\u00e9 200 filles et gar\u00e7ons \u00e0 mettre en traits et couleurs leurs visions du mouvement populaire national.\r\n\r\nLa semaine derni\u00e8re, dans ces colonnes, notre cons\u0153ur Nassima Oulebsir \u00e9tait all\u00e9e au-devant des enfants, nombreux dans les manifestations populaires qui animent le pays depuis la fin de l\u2019hiver. Les t\u00e9moignages qu\u2019elle a recueillis nous renseignent de mani\u00e8re pr\u00e9cieuse sur la profondeur g\u00e9n\u00e9rationnelle d\u2019un mouvement qui, finalement, n\u2019a exclu que les \u00e2ges extr\u00eames, en d\u00e9but et fin de vie.\r\n\r\nUn mouvement dont la volont\u00e9 pacifique essentielle a conduit \u00e0 promouvoir dans le profil des manifestants celui de la famille dans toutes ses diff\u00e9rentes composantes. Entre des parents qui veulent inculquer \u00e0 leurs enfants une conscience patriotique et citoyenne \u00e9lev\u00e9e et leurs rejetons qui s\u2019emparent de l\u2019\u00e9v\u00e9nement historique avec les aptitudes de leur \u00e2ge, il se dessine \u00e0 l\u2019\u00e9vidence un bouleversement en profondeur de la soci\u00e9t\u00e9, bien au-del\u00e0 des dimensions politiques et sociales.\r\n\r\nDessiner, c\u2019est justement la proposition d\u2019une artiste alg\u00e9rienne \u00e0 des \u00e9coliers et coll\u00e9giens de A\u00efn Benian, commune littorale de l\u2019ouest d\u2019Alger o\u00f9 elle est n\u00e9e et enseigne l\u2019art. Fatima Chafaa, n\u00e9e en 1973, n\u2019est pas une inconnue du monde des arts. Apr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole sup\u00e9rieure d\u2019agronomie, elle d\u00e9cide de rejoindre le studio photo familial o\u00f9 elle exerce durant dix ans avant de rejoindre l\u2019Ecole sup\u00e9rieure des Beaux-Arts d\u2019Alger d\u2019o\u00f9 elle sort dipl\u00f4m\u00e9e en 2006.\r\n\r\nElle fait partie de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de cr\u00e9ateurs qui s\u2019inscrivent r\u00e9solument dans l\u2019art contemporain et elle a \u00e9t\u00e9 de toutes les manifestations li\u00e9es \u00e0 cette mouvance, se distinguant par ses peintures mais surtout ses installations originales. Laur\u00e9ate du prix Ali Maachi du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 2008, elle expose r\u00e9guli\u00e8rement depuis cette p\u00e9riode en Alg\u00e9rie et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\nPlus qu\u2019un gagne-pain, sa profession d\u2019enseignante prolonge ses passions cr\u00e9atives. Son contact permanent avec les \u00e9l\u00e8ves a r\u00e9veill\u00e9 en elle sa propre exp\u00e9rience. \u00abMoi-m\u00eame, raconte-t-elle, j\u2019ai v\u00e9cu tr\u00e8s mal ma jeune adolescence dans la d\u00e9cennie noire. Alors, je sentais cette violence psychologique qui peut atteindre les enfants. Je me sentais responsable vis-\u00e0-vis d\u2019eux.\r\n\r\nJe crois m\u00eame \u00e0 l\u2019id\u00e9e que nos enfants sont notre espoir, que ce hirak ne s\u2019\u00e9teindra jamais. Ces enfants ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans ce mouvement malgr\u00e9 eux (les parents, les mass m\u00e9dia,\u2026), il fallait juste les aider \u00e0 s\u2019exprimer.\u00bb D\u00e8s le 22 f\u00e9vrier, Fatima Chafaa comprend l\u2019importance de ce qui se passe en constatant les premiers effets sur les enfants et pr\u00e9adolescents. Elle d\u00e9cide alors d\u2019organiser des ateliers de dessin hors programmes et b\u00e9n\u00e9ficie du soutien des \u00e9tablissements scolaires de sa ville qui comprennent l\u2019importance de cette initiative.\r\n\r\nIl s\u2019agit bien d\u2019une exp\u00e9rience artistique, mais aussi d\u2019un cadre d\u2019expression du ressenti des enfants qui, comme l\u2019a montr\u00e9 N. Oulebsir, s\u2019\u00e9tend au-del\u00e0 des manifestations hebdomadaires pour gagner leur quotidien et, ce qui est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, m\u00eame l\u2019univers de leurs jeux.\r\n\r\nFatima Chafaa a voulu impliquer les enfants de toutes les classes sociales et de tous les quartiers de A\u00efn Benian : La Fontaine, La Madrague, Coopemad, L\u2019\u00eelot, La For\u00eat, Gambetta, Belle Vue, Cit\u00e9 fran\u00e7aise, Plateau\u2026 Un v\u00e9ritable chantier qui devait tenir compte de plusieurs contraintes. Les ateliers devaient avoir lieu en dehors des heures de cours et respecter le r\u00e8glement int\u00e9rieur (pas de prises de vues des enfants notamment), et ce, durant pr\u00e8s d\u2019une semaine par atelier afin d\u2019assurer un bon d\u00e9roulement de l\u2019initiative.\r\n\r\nAinsi, 200 \u00e9l\u00e8ves des deux sexes et de plusieurs niveaux y ont particip\u00e9, chaque workshop r\u00e9unissant de 15 \u00e0 20 participants. Fatima Chafaa a m\u00eame r\u00e9uni un groupe dans son propre atelier, son quartier ne disposant pas d\u2019un \u00e9tablissement. Les s\u00e9ances ne devaient pas d\u00e9passer deux heures car \u00ables enfants et les jeunes adolescents s\u2019ennuient vite et la chose la plus importante \u00e9tait leur spontan\u00e9it\u00e9\u00bb, explique-t-elle.\r\nconfiance des enfants\r\n\r\nTous les participants ont r\u00e9alis\u00e9 une \u0153uvre et les 200 peintures ou dessins inspir\u00e9s d\u2019une histoire en mouvement pourront demain contribuer \u00e0 son \u00e9criture d\u2019autant que l\u2019exp\u00e9rience s\u2019\u00e9tant \u00e9tal\u00e9e sur trois mois (mars, avril, mai), les \u0153uvres d\u00e9crivent l\u2019\u00e9volution du mouvement populaire avec une \u00e9tonnante pr\u00e9cision, passant du rejet du cinqui\u00e8me mandat \u00e0 celui du mandat dit 4, 5, suivant les slogans divers clam\u00e9s ou inscrits ou d\u00e9crivant des lieux embl\u00e9matiques (Tunnel des Facult\u00e9s\u2026) ou des situations (les canons \u00e0 eau des forces anti-\u00e9meute).\r\n\r\nAvant d\u2019en arriver l\u00e0, il fallait clarifier la d\u00e9marche aux enfants : \u00abIls \u00e9taient motiv\u00e9s. Ils n\u2019ont pas pos\u00e9 trop de questions et je ne voulais pas les diriger. Ils voulaient surtout savoir s\u2019ils avaient le droit d\u2019utiliser tous les slogans qu\u2019ils voulaient et sans tabous\u00bb, relate Fatima Chafaa qui explique la fr\u00e9quence de cette question par le fait qu\u2019ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique.\r\n\r\nAussi, a-t-elle consacr\u00e9 l\u2019essentiel de son effort sur l\u2019esprit et les modalit\u00e9s des ateliers : \u00abPendant le workshop, la chose la plus importante \u00e9tait d\u2019\u00e9tablir la confiance des enfants en commen\u00e7ant par les \u00e9couter, leur faire confiance et parvenir \u00e0 les comprendre. Il y a eu un \u00e9change sur le hirak, la cause, l\u2019objectif et son avenir.\r\n\r\nLa deuxi\u00e8me \u00e9tape \u00e9tait de les emmener \u00e0 exprimer leur vision par le dessin. Chose qui n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9vidente car, pour certains enfants, il n\u2019\u00e9tait pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde de savoir dessiner. Il fallait leur assurer que tout \u00eatre peut dessin\u00e9 avant m\u00eame de savoir \u00e9crire. M\u00eame une \u2018\u2018tkharbicha\u2019\u2019 (ndlr : gribouille) est un dessin. Ils ont eu confiance en eux-m\u00eames et les plus r\u00e9ticents sont parvenus \u00e0 s\u2019exprimer. Ils \u00e9taient eux-m\u00eames surpris. L\u2019autre d\u00e9marche \u00e9tait de laisser les enfants et jeunes adolescents choisir leurs mat\u00e9riels.\r\n\r\nBeaucoup d\u2019entre eux ont une phobie de la feuille blanche et des crayons. Donc, ils ont utilis\u00e9 des feuilles de cahier et des stylos\u00bb. Cette libert\u00e9 cr\u00e9ative et artistique, les 200 \u00abpetits prot\u00e9g\u00e9s\u00bb de Fatima l\u2019ont utilis\u00e9e de toutes les mani\u00e8res possibles. Certains des dessins se distinguent par leurs expressions plus travaill\u00e9es du point de vue des traits et des couleurs, de la composition aussi.\r\n\r\nL\u2019album\r\n\r\nD\u2019autres sont moins recherch\u00e9s mais viennent nous rappeler que nous ne sommes pas dans un concours d\u2019art et qu\u2019il s\u2019agit avant tout de \u00ablib\u00e9rer\u00bb des regards, des visions et des \u00e9motions. On constate chez beaucoup l\u2019usage dominant des mots dans le dessin, et notamment ceux des slogans lanc\u00e9s par les adultes.\r\n\r\nTr\u00e8s particulier, ce dessin qui a amen\u00e9 certains internautes \u00e0 parler d\u2019un \u00abPicasso r\u00e9incarn\u00e9\u00bb en raison de sa ressemblance avec le tableau \u00abGuernica\u00bb du ma\u00eetre espagnol. Un internaute \u00e9tranger a compris que l\u2019enfant s\u2019en \u00e9tait inspir\u00e9 et, pensant que ses parents sont des amateurs d\u2019art, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser : \u00abToutefois, perso, j\u2019adore la fa\u00e7on dont il l\u2019a interpr\u00e9t\u00e9.\u00bb\r\n\r\nEn fait, il s\u2019agit d\u2019une fille, Sarah, 13 ans. A son propos, Fatima Chafaa pr\u00e9cise : \u00abNormalement, dans le programme de 3e ann\u00e9e du coll\u00e8ge, il y a un cours sur \u2018\u2018Guernica\u2019\u2019.\r\n\r\nD\u00e9j\u00e0, quand on a commenc\u00e9 \u00e0 parler du hirak, Sarah avait parl\u00e9 de la guerre comme d\u2019une mauvaise chose pour l\u2019humanit\u00e9, elle a demand\u00e9 si elle pouvait reproduire l\u2019\u0153uvre \u00e0 sa fa\u00e7on.\u00bb Fatima Chafaa compte r\u00e9aliser un montage vid\u00e9o de l\u2019ensemble des dessins et, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, un \u00e9diteur l\u2019a contact\u00e9e pour en concevoir un album.\r\n\r\nPour sa part, elle retient de l\u2019exp\u00e9rience ce qui suit : \u00abIl est clair qu\u2019ils ont aim\u00e9 le mouvement de protestation, j\u2019ai senti en eux l\u2019amour de la patrie et de l\u2019espoir. Pendant longtemps, on a parl\u00e9 d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9l\u00e9phones et de tablettes qui ne s\u2019int\u00e9resse en aucun cas \u00e0 ce qui l\u2019entoure. Ils ont prouv\u00e9 tout le contraire par leurs dessins, o\u00f9 l\u2019on trouve tant de choses : la politique, le social, l\u2019humanisme, la guerre, la fraternit\u00e9, la joie, l\u2019imagination, el harga\u2026).\r\n\r\nFranchement, \u00e0 travers leurs dessins, on voit que leur conscience est \u00e9gale \u00e0 celle des adultes.\u00bb L\u2019histoire des dessins d\u2019enfants, dans des situations ordinaires comme exceptionnelles, nous montre que leur interpr\u00e9tation n\u00e9cessite toujours d\u2019\u00eatre approfondie par le recours \u00e0 des sp\u00e9cialistes et notamment des psychologues dont la discipline a d\u00e9velopp\u00e9 cette pratique.\r\n\r\nEn Alg\u00e9rie, quelques-uns d\u2019entre eux ont travaill\u00e9 sur les dessins d\u2019enfants relevant de traumatismes de la d\u00e9cennie noire et ils disposent ainsi d\u2019une ma\u00eetrise en la mati\u00e8re. En attendant qu\u2019ils puissent travailler sur ce formidable corpus artistique que Fatima Chafaa a suscit\u00e9 et collect\u00e9, on ne peut que saluer cette exp\u00e9rience qui peut nous apprendre beaucoup.", "minutes_read": 9, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/Sans-titre-1-25.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:52:52Z", "source": 6, "category": 3, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/culture/dessine-moi-un-hirak-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 32, "fields": {"title": "Football : La r\u00e9volte des supporters en\u2026 marche", "slug": "football-la-revolte-des-supporters-en-marche", "language": "fr", "content": "Un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne souffle ces derni\u00e8res semaines sur de nombreux clubs professionnels des Ligues 1 et 2 et m\u00eame ceux des autres paliers, avec les marches des supporters.\r\n\r\nTous sont unanimes pour exiger des changements \u00e0 la t\u00eate de la direction de leur club respectif, mais surtout demander le parrainage de leur formation par des soci\u00e9t\u00e9s et entreprises \u00e9tatiques. Les supporters du MC Oran, l\u2019ES S\u00e9tif, l\u2019USM Bel Abb\u00e8s, le NA Hussein Dey, l\u2019USM El Harrach, le RC Kouba sont tous sortis crier leur col\u00e8re et exiger des changements.\r\n\r\nDepuis le lancement du professionnalisme en Alg\u00e9rie en 2010, seuls le MC Alger, le CS Constantine et la JS Saoura b\u00e9n\u00e9ficient de la manne financi\u00e8re de l\u2019Etat \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 nationale Sonatrach et ses filiales Enafor et ENTP.\r\n\r\nLe CR Belouizdad a r\u00e9cemment eu la main heureuse en facilitant l\u2019arriv\u00e9e au club de Madar Holding (ex-SNTA) apr\u00e8s les d\u00e9boires sous la coupe de l\u2019ancien pr\u00e9sident Mohamed Bouhafs. Les autres \u00e9quipes, en d\u00e9pit de la cr\u00e9ation des soci\u00e9t\u00e9s par actions, n\u2019arrivent pas \u00e0 suivre le rythme des d\u00e9penses qui se chiffrent en milliards avec en plus, z\u00e9ro profit.\r\n\r\nDe nombreuses voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour qualifier le professionnalisme alg\u00e9rien de v\u00e9ritable fiasco. C\u2019est peut-\u00eatre dans ce sens que la F\u00e9d\u00e9ration alg\u00e9rienne de football devait, avec les pouvoirs publics, chapeauter une op\u00e9ration d\u2019aide aux clubs, en leur proposant d\u2019\u00eatre sponsoris\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s et entreprises \u00e9tatiques, \u00e0 la seule condition que ceux-l\u00e0 c\u00e8dent 67% de leurs actions. Mais depuis d\u00e9cembre dernier, le projet semble tomber \u00e0 l\u2019eau.\r\n\r\nIl ne risque pas d\u2019\u00eatre relanc\u00e9 de sit\u00f4t vu la situation actuelle qui pr\u00e9vaut dans le pays. Motiv\u00e9s par le hirak, les supporters des diff\u00e9rents clubs mettent la pression sur les responsables locaux afin d\u2019exiger des actions concr\u00e8tes pour leurs teams.\r\n\r\nA d\u00e9faut d\u2019un vrai professionnalisme, ce mouvement des supporters risque de se multiplier avant le coup d\u2019envoi de la nouvelle saison, qui semble tr\u00e8s incertaine pour de nombreuses \u00e9quipes.", "minutes_read": 3, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/Sans-titre-1-34.gif", "created_at": "2019-06-14T13:53:38Z", "source": 6, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/sports/football-la-revolte-des-supporters-en-marche-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 33, "fields": {"title": "Copa America Le Br\u00e9sil en reconqu\u00eate sans Neymar", "slug": "copa-america-le-bresil-en-reconquete-sans-neymar", "language": "fr", "content": "Priv\u00e9 de sa star Neymar, le Br\u00e9sil tentera de redorer son image devant son public en remportant la Copa America, troph\u00e9e qui le fuit depuis 12 ans, avec une \u00e9quipe qui m\u00eale cadres exp\u00e9riment\u00e9s et jeunes loups mis en orbite pour le Mondial-2022.\r\n\r\nGare \u00e0 la \u00abNeymard\u00e9pendance\u00bb: l\u2019attaquant du Paris SG a marqu\u00e9 \u00e0 60 reprises sous le maillot national, ce qui le place \u00e0 27 ans au quatri\u00e8me rang du panth\u00e9on des buteurs de la Sele\u00e7ao, derri\u00e8re Pel\u00e9, Zico et Ronaldo, devant des l\u00e9gendes comme Romario ou Jairzinho.\r\n\r\n\u00abLe Br\u00e9sil perd un grand joueur, mais \u00e7a n\u2019emp\u00eachera pas le Br\u00e9sil de faire des grands matches et de remporter la Copa America\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi en conf\u00e9rence de presse Cafu, double champion du monde en 1994 et 2002.\r\n\r\nAvant m\u00eame que Neymar ne se blesse, le s\u00e9lectionneur avait d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer le capitanat, en raison de son altercation avec un spectateur \u00e0 l\u2019issue de la finale de la coupe de France. Seul joueur de l\u2019\u00e9quipe actuelle ayant pris part au titre continental de 2007, Dani Alves, 36 ans, a h\u00e9rit\u00e9 du brassard.\r\n\r\nLors de ce sacre, au Venezuela, il \u00e9tait rempla\u00e7ant, mais \u00e9tait entr\u00e9 en jeu pour parachever le succ\u00e8s retentissant en finale contre l\u2019Argentine (3-0) d\u2019une frappe s\u00e8che du droit.\r\n\r\nDepuis, la Sele\u00e7ao a encha\u00een\u00e9 les d\u00e9sillusions, avec deux \u00e9liminations en quarts de finale de Coupe du monde (2010 et 2018) et surtout la racl\u00e9e historique 7-1 face \u00e0 l\u2019Allemagne en demi-finale de \u00abson\u00bb Mondial en 2014.\r\n\r\nR\u00e9ponse\r\n\r\nEn Copa America, le bilan des Br\u00e9siliens est tout simplement indigne de leur rang de quintuples champions du monde : battus deux fois de suite aux tirs au but par le Paraguay (2011 et 2015), ils sont sortis au premier tour lors de l\u2019\u00e9dition du Centenaire, en 2016.\r\n\r\n\u00abJe ne veux pas dire que le Br\u00e9sil a l\u2019obligation de gagner, mais il faut donner une r\u00e9ponse aux supporters. Gagner la Copa America \u00e0 domicile est le strict minimum\u00bb, affirme Ledio Carmona, commentateur de la cha\u00eene Sportv. Pour \u00e9viter une nouvelle d\u00e9convenue \u00e0 domicile, Tite a fait appel \u00e0 des joueurs d\u2019exp\u00e9rience pour encadrer les jeunes pousses.\r\n\r\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9sultat imm\u00e9diat semble avoir prim\u00e9 sur la construction \u00e0 long terme : m\u00eame si Dani Alves dit r\u00eaver de jouer le Mondial-2022 \u00e0 39 ans, les chances de voir Thiago Silva, Miranda et Fernandinho (tous \u00e2g\u00e9s de 34 ans aujourd\u2019hui) fouler les pelouses du Qatar semblent bien minces.\r\n\r\nAutre choix discutable : Willian, 30 ans, sur le banc avec Chelsea, pour remplacer Neymar au pied lev\u00e9, plut\u00f4t que Vinicius Junior (18 ans) ou Lucas Moura (26 ans). Des 23 joueurs du groupe br\u00e9silien, 14 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 de la partie lors du Mondial-2018.\r\n\r\nMais la rel\u00e8ve est tout de m\u00eame l\u00e0, avec Richarlison et David Neres, tous deux \u00e2g\u00e9s de 22 ans et buteurs lors de la d\u00e9monstration 7-0 face au Honduras, dimanche, lors du dernier match amical de pr\u00e9paration. Plus que le r\u00e9sultat en soi, qui plus est face \u00e0 une \u00e9quipe faible et r\u00e9duite \u00e0 dix d\u00e8s la premi\u00e8re p\u00e9riode, c\u2019est dans la mani\u00e8re que ce Br\u00e9sil sans Neymar a s\u00e9duit les observateurs.\r\n\r\nCollectif\r\n\r\n\u00abSans la d\u00e9pendance maladive \u00e0 Neymar, le Br\u00e9sil a montr\u00e9 un vrai football collectif\u00bb, a \u00e9crit Cosme Rimoli, chroniqueur du site d\u2019informations R7. Tite lui m\u00eame avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t que \u00abNey\u00bb, bien qu\u2019\u00abindispensable\u00bb en raison son immense talent, n\u2019\u00e9tait pas \u00abirrempla\u00e7able\u00bb.\r\n\r\nPour occuper l\u2019aile gauche de la Sele\u00e7ao \u00e0 Sao Paulo, lors du match d\u2019ouverture de la Copa America, contre la Bolivie, David Neres tient la corde, m\u00eame si Everton, 23 ans, attaquant prometteur de Gremio, a lui aussi montr\u00e9 de bonnes choses en amical.\r\n\r\nAutre fier repr\u00e9sentant de la jeune garde, Richarlison, joueur complet qui peut aussi bien occuper le flanc droit qu\u2019\u00e9voluer en tant qu\u2019avant-centre. Il a brill\u00e9 lors du match amical contre le Qatar (3-0), lors duquel Neymar s\u2019est bless\u00e9 \u00e0 la cheville le 5 juin, et a aussi marqu\u00e9 dimanche contre le Honduras.\r\n\r\n\u00abC\u2019est important pour moi de jouer ma premi\u00e8re Copa America, mais je crois que je suis d\u00e9j\u00e0 assez m\u00fbr parce que je suis parti t\u00f4t jouer en Europe\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019attaquant, qui a quitt\u00e9 Fluminense \u00e0 20 ans pour rejoindre Watford, puis Everton la saison derni\u00e8re.\r\n\r\n\u00abOn essaie toujours d\u2019apprendre avec les joueurs plus exp\u00e9riment\u00e9s, comme Thiago Silva, qui nous aide beaucoup pour le positionnement\u00bb, r\u00e9sume-t-il.", "minutes_read": 5, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/Sans-titre-1-35.gif", "created_at": "2019-06-14T13:54:13Z", "source": 6, "category": 8, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/sports/copa-america-le-bresil-en-reconquete-sans-neymar-14-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 34, "fields": {"title": "Western Stars. nouvel album de Bruce Springsteen : \u00e7a \u00abboss\u00bb toujours", "slug": "western-stars-nouvel-album-de-bruce-springsteen-ca-boss-toujours", "language": "fr", "content": "L\u2019appel de la Californie a sonn\u00e9 plusieurs fois dans la vie du Boss. Alors jeune leader du groupe Steel Mill, qui comptait trois futurs membres de son E Street Band (Steven Van Zandt, Vini Lopez et Danny Federici), il avait tent\u00e9 de percer hors du New Jersey entre 1969 et 1971, persuad\u00e9 que son rock m\u00e2tin\u00e9 de rythm\u2019n blues serait mieux compris dans le Golden State.\r\n\r\nEn 1972, il \u00e9crit une chanson, California, o\u00f9 ses parents avaient \u00e9lu domicile un an plus t\u00f4t. Lui m\u00eame s\u2019y est install\u00e9 et s\u2019y est mari\u00e9 en 1991 avec la guitariste Patti Sciaffa, avant d\u2019y enregistrer son grand album sur l\u2019Am\u00e9rique d\u00e9s\u0153uvr\u00e9e, The Ghost of Tom Joad (1995).\r\n\r\nWestern Stars, dans les bacs vendredi, fait office de madeleine de Proust pour l\u2019artiste de 69 ans, qui trouve l\u00e0 l\u2019occasion de replonger dans sa post-adolescence berc\u00e9e aux tubes de Glen Campbell, Burt Bacharach, Roy Orbison ou encore Harry Nilsson. C\u2019est d\u2019ailleurs \u00e0 ce dernier et \u00e0 son Everybody\u2019s Talking qu\u2019on pense imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019\u00e9coute du premier single, Hello Sunshine. Comme un \u00e9cho \u00e0 cette ballade, le ton de l\u2019album est particuli\u00e8rement m\u00e9lancolique. Springsteen chante une \u00e9poque dor\u00e9e de l\u2019Am\u00e9rique, dont les vestiges s\u2019ensevelissent peu \u00e0 peu sous le sable californien.\r\n\r\nA cet \u00e9gard, un \u00e9tonnant parall\u00e8le peut \u00eatre dress\u00e9 avec Once Upon a Time\u2026 in Hollywood, de Quentin Tarantino, qui sort cet \u00e9t\u00e9. Pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes, o\u00f9 il concourrait pour la Palme d\u2019Or, le film se situe \u00e0 Hollywood en 1969, en plein mouvement hippie, et suit les p\u00e9r\u00e9grinations d\u2019un acteur de westerns pour la t\u00e9l\u00e9vision (Leonardo DiCaprio) et de sa doublure-cascades (Brad Pitt) au sein d\u2019une industrie qu\u2019ils ne reconnaissent plus.\r\n\r\nArrangements soign\u00e9s\r\n\r\nLa chanson-titre Western Stars, perle rare du disque, met en sc\u00e8ne un de ces acteurs de seconde zone, tomb\u00e9 comme tant d\u2019autres dans l\u2019oubli et qui noie son d\u00e9sespoir dans l\u2019alcool. Deux pistes plus loin, Drive Fast \u00e9voque un cascadeur de films de s\u00e9ries B, pour qui la vie caboss\u00e9e se r\u00e9sume \u00e0 conduire vite et tomber lourdement. L\u00e0 o\u00f9 Tarantino d\u00e9livre son film le plus personnel, Springsteen se raconte moins qu\u2019il ne raconte ce qui l\u2019a longtemps fascin\u00e9.\r\n\r\nLa d\u00e9marche est tout aussi sinc\u00e8re et empreinte d\u2019une certaine tristesse. Une des raisons \u00e0 cela tient au fait que ces chansons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites et enregistr\u00e9es il y a plus de deux ans, alors qu\u2019il traversait une p\u00e9riode d\u2019introspection ayant nourri son autobiographie Born to Run.\r\n\r\nUn livre dans lequel il racontait notamment ses rapports difficiles avec son p\u00e8re, la d\u00e9pression chronique dont il a longtemps souffert et qui lui a inspir\u00e9 le spectacle intimiste qui a triomph\u00e9 \u00e0 Broadway en 2018. Enregistr\u00e9 dans son studio du New Jersey, Western Stars b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019arrangements soign\u00e9s avec une d\u00e9ferlante de cordes et de cuivres, rappelant les productions de Phil Spector, qui conf\u00e8rent \u00e0 ses chansons des atours tant\u00f4t lumineux tant\u00f4t cr\u00e9pusculaires.\r\n\r\nC\u2019est quand il opte pour un minimum d\u2019effet, comme pour Western Stars, que le disque touche \u00e0 son meilleur avec Somewhere North of Nashville, sur lequel plane l\u2019ombre de Bob Dylan ou \u00abHitch Hickin\u2019\u00bb.\r\n\r\nA contrario, d\u2019autres titres, comme Sleepy Joe\u2019s Caf\u00e9, Stones ou There Goes my Miracle sont des sucreries bien plus d\u00e9licates \u00e0 dig\u00e9rer. Au final, la r\u00e9ussite de l\u2019entreprise n\u2019est pas totale, mais au moins le Boss a-t-il tent\u00e9 quelque chose avec cet objet qui tient une place \u00e0 part dans sa discographie.\r\n\r\nA pr\u00e9sent, ses fans regardent d\u00e9j\u00e0 vers 2020, qui le verra revenir en tourn\u00e9e, vraisemblablement une derni\u00e8re fois avec le E Street Band, dans le sillage d\u2019un album qu\u2019il doit mettre en bo\u00eete cet automne.", "minutes_read": 5, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/bruce-springsteen.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:55:02Z", "source": 6, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/culture/western-stars-nouvel-album-de-bruce-springsteen-ca-boss-toujours-13-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 35, "fields": {"title": "Activit\u00e9 \u00e0 domicile : Aubaine ou plaie ?", "slug": "activite-a-domicile-aubaine-ou-plaie", "language": "fr", "content": "Le travail \u00e0 domicile, une option incontournable pour certains et un choix bien r\u00e9fl\u00e9chi pour d\u2019autres, commence \u00e0 se faire une place importante sur le march\u00e9 de l\u2019emploi.\r\n\r\nSi par le pass\u00e9, le travail \u00e0 domicile \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 certaines personnes non salari\u00e9es, actuellement ce mode d\u2019activit\u00e9 devient de plus en plus un choix pour ceux qui veulent \u00e9chapper au stress de l\u2019entreprise, r\u00e9organiser leur vie et gagner plus d\u2019argent. Mais ces travailleurs sont-ils r\u00e9ellement couverts en cas d\u2019accident ? Qu\u2019en est-il de leur retraite ?\r\n\r\nLe travail chez-soi ! De prime abord cette expression sonne comme un signe de libert\u00e9, un moyen pour \u00e9viter d\u2019avoir un patron sur son dos. Mais cela exige \u00e9galement de celui qui choisit cette option d\u2019exercer constamment une auto-surveillance. Chose qui n\u2019est pas facile, notamment chez les personnes qui g\u00e8rent mal leur temps.\r\n\r\nTout porte \u00e0 croire que le travailleur \u00e0 domicile jouit d\u2019une certaine libert\u00e9, surtout en \u00e9vitant le d\u00e9placement chaque jour et le choix de ses horaires de travail.\r\n\r\nN\u00e9anmoins, l\u2019exercice d\u2019un m\u00e9tier chez-soi n\u2019est pas sans risques en mati\u00e8re de couverture sociale et le maintien de l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire. Pourquoi fait-on alors ce choix ? Ce n\u2019est pas le manque d\u2019opportunit\u00e9s de l\u2019emploi qui m\u00e8ne les gens \u00e0 opter pour une activit\u00e9 \u00e0 domicile.\r\n\r\nC\u2019est plut\u00f4t l\u2019organisation de la vie active et l\u2019am\u00e9lioration de son revenu qui sont les deux premiers facteurs qui ont amen\u00e9 de nombreux employ\u00e9s \u00e0 quitter le cadre structur\u00e9 pour une fonction plus libre chez-soi, comme en t\u00e9moignent de nombreux interlocuteurs. L\u2019exemple de Sadjia, enseignante au cycle moyen dans la localit\u00e9 de Birkhadem, ayant quitt\u00e9 son poste permanent pour se consacrer \u00e0 la pr\u00e9paration des g\u00e2teaux traditionnels, des pi\u00e8ces mont\u00e9es et des g\u00e2teaux d\u2019anniversaire est plus \u00e9difiant.\r\n\r\nQui sont les travailleurs \u00e0 domicile ? Si dans la plupart des cas, ces fonctionnaires sont des artisans, dans d\u2019autres cas, ce sont des fonctionnaires qui ont quitt\u00e9 leur poste permanent, tel que celui de Sadjia, et ce, pour plus de rentabilit\u00e9 et de flexibilit\u00e9 dans les horaires de travail. Le travail \u00e0 domicile, c\u2019est la libert\u00e9 de choisir son m\u00e9tier, le nombre d\u2019heures et sa propre r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\nIl n\u2019en demeure pas moins que les domaines d\u2019activit\u00e9 concern\u00e9s par le travail \u00e0 domicile rel\u00e8vent essentiellement de l\u2019artisanat (g\u00e2teaux traditionnels, fabrication des bijoux, coiffure, confection et couture). Mais pas seulement ! Les services li\u00e9s aux nouvelles technologies, telles que le graphisme, la cr\u00e9ation des sites web, \u2026 commencent \u00e0 voir le jour en Alg\u00e9rie, notamment avec la g\u00e9n\u00e9ralisation de l\u2019utilisation des nouvelles technologies dans les diff\u00e9rents domaines d\u2019activit\u00e9.\r\n\r\nL\u2019organisation des cycles de formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s dans les diff\u00e9rents domaines d\u2019activit\u00e9 : cours particuliers, formations acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, g\u00e2teaux et p\u00e2tisserie, confection, vient de s\u2019ajouter \u00e0 cette liste des domaines permettant aux gens de trouver un emploi sans se d\u00e9placer. Une aubaine pour de nombreuses personnes habitant les endroits o\u00f9 le transport n\u2019est toujours pas d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\nLes nouvelles technologies ont certes facilit\u00e9 le contact entre ces fonctionnaires et leurs clients. Toutefois, la mauvaise connexion, les coupures r\u00e9currentes et la mauvaise couverture du r\u00e9seau internet pour certains endroits limitent la mobilit\u00e9 de certains d\u2019entre eux, notamment ceux qui proposent des services dans le domaine des TIC.\r\n\r\nPar ailleurs, ce cr\u00e9neau (les TIC) a permis \u00e0 de nombreux artisans ayant eu de par le pass\u00e9 des ateliers de cesser l\u2019activit\u00e9 tout en gardant le contact avec leurs clients, soit \u00e0 travers l\u2019ouverture des pages Facebook d\u00e9di\u00e9es \u00e0 leurs activit\u00e9s, soit par des annonces sur des sites commerciaux pour proposer leurs services. Des annonces \u00e0 profusion concernant le domaine de la confection et la couture \u00e0 domicile.\r\n\r\n\u00abCouturi\u00e8re, 10 ans d\u2019exp\u00e9rience disposant de machine industrielle surjeteuse, souhaite prendre du travail \u00e0 domicile concernant travail \u00e0 fa\u00e7on\u00bb, lit-on sur Oued Kniss, un site d\u00e9di\u00e9 aux annonces.\r\n\r\nAinsi, le travail \u00e0 fa\u00e7on (une relation de travail qui voit un artisan, propri\u00e9taire de son outil de production, produire des marchandises sur les ordres d\u2019un marchand qui se charge de leur commercialisation) est de plus en plus sollicit\u00e9, y compris par les hommes. C\u2019est le cas de ce coupeur mod\u00e9liste, ayant 30 ans d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 son actif et qui a de fortes chances de r\u00e9ussir seul en ouvrant son propre atelier.\r\n\r\n\u00abJe suis un coupeur mod\u00e9liste patronage de 30 ans d\u2019exp\u00e9rience sp\u00e9cialis\u00e9 en articles de travail combinaison\u201a tenue de s\u00e9curit\u00e9, tabliers, tenues de bloc, tenues de cuisine, salopettes, costumes, ainsi que les tabliers d\u2019enfants\u00bb, \u00e9crit-il sur Oued Kniss. Pour d\u2019autres cat\u00e9gories professionnelles telles que la coiffure, la fabrication des g\u00e2teaux et la p\u00e2tisserie, le travail \u00e0 domicile permet de gagner du temps et de l\u2019argent, notamment en ce qui concerne les frais de location du local et les taxes y aff\u00e9rentes.\r\n\r\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de supplices \u00e0 la fois pour elle et pour ses quatre enfants auxquels elle fait subir des r\u00e9veils tr\u00e8s matinaux, des longs moments d\u2019absence et des d\u00e9placements quotidiens, Sadjia a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poste dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation sans h\u00e9sitation. Elle opte pour le travail \u00e0 domicile en ouvrant un site web \u00abgatokids\u00bb pour la pr\u00e9paration des g\u00e2teaux d\u2019anniversaire pour enfants.\r\n\r\nCette exp\u00e9rience semble bien r\u00e9ussie et l\u2019activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie aux pi\u00e8ces mont\u00e9es et aux g\u00e2teaux pour les f\u00eates. \u00abFini les sorties matinales des jours pluvieux\u00bb, dit Sadjia, en se rem\u00e9morant ces jours d\u2019hiver durant lesquels elle r\u00e9veillait ses enfants pour les d\u00e9poser, les deux a\u00een\u00e9s \u00e0 la cr\u00e8che et les deux jumeaux chez la nourrice. Les deux lieux, aussi \u00e9loign\u00e9s les uns des autres. \u00abJe mets presque une demi-heure pour les placer avant de reprendre le chemin de travail.\r\n\r\nUn jour en sortant de la maison tr\u00e8s t\u00f4t, ce jour-l\u00e0 il faisait tr\u00e8s noir, mon fils a\u00een\u00e9, \u00e0 moiti\u00e9 r\u00e9veill\u00e9, m\u2019a demand\u00e9 o\u00f9 on partait en pleine nuit\u00bb, raconte Sadjia, qui admet que son choix pour le travail \u00e0 domicile c\u2019est d\u2019abord pour le bien-\u00eatre de ses petits et puis pour la rentabilit\u00e9 du m\u00e9tier qu\u2019elle exerce. \u00abC\u2019est beaucoup plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 que l\u2019enseignement\u00bb, avoue-t-elle.\r\n\r\nCela fait 5 ans que Sadjia exerce ce m\u00e9tier. Vu l\u2019importance des commandes, elle a m\u00eame opt\u00e9 pour le recrutement d\u2019une autre personne, toujours \u00e0 domicile, et une autre qui travaille par intermittence, \u00e0 savoir le poste de livreur des commandes \u00e0 domicile. Une activit\u00e9 tr\u00e8s sollicit\u00e9e ayant permis la cr\u00e9ation de trois postes de travail mais tous au noir.", "minutes_read": 7, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/06/Sans-titre-1-32.gif", "created_at": "2019-06-14T13:55:33Z", "source": 6, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/pages-hebdo/magazine/activite-a-domicile-aubaine-ou-plaie-13-06-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 36, "fields": {"title": "L\u2019appel des intellectuels initi\u00e9 par le FLN le 19 mai 1956", "slug": "lappel-des-intellectuels-initie-par-le-fln-le-19-mai-1956", "language": "fr", "content": "Deux ann\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9clenchement du 1er Novembre 1954, je me trouvais dans l\u2019Alg\u00e9rois au lieudit Beni Mesra, au nord-est de M\u00e9d\u00e9a, dans l\u2019Atlas blid\u00e9en, o\u00f9 j\u2019avais install\u00e9 le PC, le poste de commandement militaire de la Wilaya IV (l\u2019Alg\u00e9rois), que je dirigeais depuis quelque temps.\r\n\r\nEn pr\u00e9vision de la progression ennemie dans la r\u00e9gion, je prenais souvent ma paire de jumelles afin de scruter l\u2019horizon. Par un beau matin de printemps, apr\u00e8s avoir pris une tasse de caf\u00e9 bien chaud avec mes compagnons d\u2019armes, je saisis encore une fois cette paire de jumelles pour balayer l\u2019horizon.\r\n\r\nApr\u00e8s une observation minutieuse tous azimuts, et \u00e0 ma grande surprise, voil\u00e0 que j\u2019aper\u00e7ois un mouvement suspect qui se dessinait au loin en avan\u00e7ant dans ma direction. Intrigu\u00e9, je sonne l\u2019alerte au PC.\r\n\r\nAu fur et \u00e0 mesure que celles-ci progressait inlassablement, je distinguais des silhouettes portant des tresses ; c\u2019\u00e9tait un groupe de quatre cavaliers constitu\u00e9 de trois jeunes femmes et un seul homme. Meryem Belmihoub (\u00e9pouse Zerdani), Fadila Mesli (\u00e9p. R\u00e9djimi), Safia Bazi et Amara Rachid.\r\n\r\nArriv\u00e9s \u00e0 une vingtaine de m\u00e8tres de moi, ils descendirent \u00e0 terre. Je les saluais avec beaucoup de chaleur et d\u2019affection sachant qu\u2019ils \u00e9taient ces premiers \u00e9tudiants \u00e0 avoir r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel du FLN, initi\u00e9 par Abane et Ben M\u2019hidi, ayant sollicit\u00e9 la participation des \u00e9l\u00e9ments intellectuels alg\u00e9riens \u00e0 travers un tract diffus\u00e9 au d\u00e9but du mois de mai 1956. Ce jour-l\u00e0, c\u2019\u00e9tait le 19 mai 1956\u2026\r\n\r\nIls furent log\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon PC pour les garder en contact permanent. D\u00e8s le premier entretien, il s\u2019\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 que Amara Rachid \u00e9tait un param\u00e9dical de la facult\u00e9 de m\u00e9decine d\u2019Alger, Fadila Mesli infirmi\u00e8re venue de Tlemcen, Meryem Belmihoub de la facult\u00e9 de droit et Safia Bazi institutrice.\r\n\r\nPar ailleurs, et en pr\u00e9vision de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019autres groupes, je me devais de les int\u00e9grer rapidement aux mouvements d\u2019embuscade dans la r\u00e9gion. Entre le 18 et le 30 de ce mois de mai 1956, la nouvelle s\u2019est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, drainant dans son sillage tous les lyc\u00e9es d\u2019Alger, Maison Carr\u00e9, Blida, M\u00e9d\u00e9a et Bourouaghia.\r\n\r\nAinsi submerg\u00e9 par des affluences de toutes parts, ce qui r\u00e9v\u00e8le que le tract du FLN initi\u00e9 par Abane et Ben M\u2019hidi f\u00fbt un catalyseur formidable ayant orchestr\u00e9 les \u00e9nergies \u00e0 travers tout le pays.\r\n\r\nJe me tourne vers Abane et Ben M\u2019hidi en leur disant : \u00abMaintenant que nous sommes rejoints par des intellectuels, et en plus par nos Alg\u00e9riennes, le colonialisme fran\u00e7ais est foutchu\u2026!\u00bb Ben M\u2019hidi \u00e9clate de rire et Abane esquisse un sourire.\r\n\r\nLe 19 mai 1956, la section Ugema d\u2019Alger lan\u00e7ait un appel \u00e0 la gr\u00e8ve illimit\u00e9e des cours et des examens et au ralliement aux maquis de l\u2019ALN\r\n\r\nL\u2019ann\u00e9e 1956 appara\u00eet, sur divers registres, comme l\u2019ann\u00e9e de l\u2019installation de l\u2019\u00e9tat de guerre en Alg\u00e9rie. Dans le sillage des r\u00e9pliques de plus ou moins fort impact de l\u2019offensive strat\u00e9gique d\u2019ao\u00fbt 1955 du Nord-Constantinois, la victoire, en janvier, du \u00abFront r\u00e9publicain\u00bb \u2013 alliance des socialistes de la Sfio et des radicaux \u2013 acte, au plan politique, cette \u00e9volution qui fait du triptyque \u00abcessez-le-feu, \u00e9lections, n\u00e9gociations\u00bb, l\u2019enseigne du nouveau gouvernement dirig\u00e9 par Guy Mollet.\r\n\r\nLes contacts alors nou\u00e9s avec \u00abla r\u00e9bellion\u00bb \u2013 c\u2019\u00e9tait alors le terme convenu \u2013, notamment par l\u2019interm\u00e9diaire du chef de cabinet de Mollet, Commins, tournent vite court et, \u00e0 Alger m\u00eame, c\u2019est sous la protection du service d\u2019ordre FLN que Camus lance son \u00abappel \u00e0 la tr\u00eave civile\u00bb sous la mena\u00e7ante bronca des activistes europ\u00e9ens.\r\n\r\nLa journ\u00e9e du 6 f\u00e9vrier, dite des \u00abtomates\u00bb \u2013 l\u2019accueil violent r\u00e9serv\u00e9 par les activistes europ\u00e9ens au chef du gouvernement en visite \u00e0 Alger \u2013, le vote \u00e0 la mi-mars des pouvoirs sp\u00e9ciaux marquent un r\u00e9el tournant de la guerre.\r\n\r\nLes \u00e9tudiants europ\u00e9ens de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Alger, partie prenante de la mont\u00e9e en puissance des tensions, organisent une gr\u00e8ve de dix jours pour protester contre le \u00abcaract\u00e8re discriminatoire de nouvelles dispositions de la Fonction publique\u00bb, r\u00e9put\u00e9es favorables aux indig\u00e8nes musulmans, et n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 user de violence pour emp\u00eacher le Pr Andr\u00e9 Mandouze, coupable de sympathie pour la cause alg\u00e9rienne, d\u2019assurer ses enseignements.\r\n\r\nQuand bien m\u00eame \u00e9taient-ils minoritaires en nombre \u2013 par rapport aux 5000 \u00e9tudiants fran\u00e7ais de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Alger \u2013, les \u00e9tudiants alg\u00e9riens, qui repr\u00e9sentaient une large part des \u00e9lites scolaris\u00e9es musulmanes, avaient su maintenir la tradition et la culture syndicales inaugur\u00e9es d\u00e8s 1919 avec la cr\u00e9ation de l\u2019Aemna, l\u2019Association des \u00e9tudiants musulmans nord-africains.\r\n\r\nEn Alg\u00e9rie m\u00eame, comme dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises \u2013 principalement Paris, Montpellier, Toulouse \u2013, le syndicalisme estudiantin alg\u00e9rien \u00e9tait fortement marqu\u00e9 politiquement par l\u2019ordre des all\u00e9geances et les assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales devaient souvent trancher entre les listes ou les alliances du MTLD, de l\u2019UDMA, du PCA ou des Oul\u00e9mas.\r\n\r\nA Paris, l\u2019historique bataille du \u00abM\u00bb \u2013 pour musulman \u2013 devait consacrer, la veille de l\u2019insurrection, une fracture, lourde de port\u00e9e, qui engageait aussi, au-del\u00e0 m\u00eame du cadre syndical, des conceptions oppos\u00e9es de la nation alg\u00e9rienne.\r\n\r\nC\u2019est sous la houlette de Belaid Abdesselem, ancien membre du comit\u00e9 central du Mtld et figure tut\u00e9laire du syndicalisme estudiantin, et sous le signe d\u2019une coalition Mtld-Udma-Oul\u00e9mas que na\u00eet, en juillet 1955, l\u2019Ugema, dont la pr\u00e9sidence allait \u00eatre assur\u00e9e par Ahmed Taleb, \u00e9tudiant en m\u00e9decine, fils de cheikh El Brahimi et ancien animateur du journal Le jeune musulman.\r\n\r\nA Alger, le bureau de la section Ugema \u00e9tait totalement sous le contr\u00f4le des \u00e9tudiants militant dans les rangs du Mtld et dont certains, \u00e0 l\u2019image du pr\u00e9sident de section Mohamed-Seddik Benyahia, avaient d\u00e9j\u00e0 rejoint le FLN et ne devaient pas tarder \u00e0 subir les effets de la politique de r\u00e9pression des autorit\u00e9s, avec l\u2019arrestation de quatre de ses membres.\r\n\r\nC\u2019est m\u00eame cette r\u00e9pression qui est au principe de la mobilisation accrue des \u00e9tudiants alg\u00e9riens qu\u2019alertent les nouvelles d\u2019arrestations de camarades quand ce n\u2019est pas d\u2019assassinats, comme ce fut le cas du Dr Benzerdjeb \u00e0 Tlemcen ou du dramaturge Redha Houhou \u00e0 Constantine.\r\n\r\nUn mois de mai particulier\r\n\r\nLe 6 mai, Larbi Ben M\u2019hidi, de retour du Caire o\u00f9 il avait pris part aux travaux de la commission militaire de la d\u00e9l\u00e9gation ext\u00e9rieure, a \u00e9t\u00e9 rejoint par Abane Ramdane \u00e0 Alger, ce duo politique allait faire de la capitale de la colonie un puissant centre de rayonnement de l\u2019action du FLN.\r\n\r\nLes 12 et 13 du mois, \u00e0 Constantine, des milices juives arm\u00e9es et soutenues par des \u00e9l\u00e9ments des unit\u00e9s territoriales attaquent les populations musulmanes de la m\u00e9dina faisant, selon une estimation, plus d\u2019une centaine de morts au moment o\u00f9 s\u2019intensifiaient les actions du Front dans la ville.\r\n\r\nLe 18 mai, \u00e0 Djerrah, dans la r\u00e9gion de Palestro, les hommes du commando Ali Khodja, sous la direction de Dehiles Slimane, dit le Colonel Saddek, montent une audacieuse op\u00e9ration provoquant des pertes importantes dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise et suscitant une \u00e9motion sans pr\u00e9c\u00e9dent en France.\r\n\r\n\u00abIl y a un avant et un apr\u00e8s-Palestro\u00bb, soutient l\u2019historien Benjamin Stora, qui souligne que \u00abla r\u00e9alit\u00e9 de la guerre s\u2019imposait aux Fran\u00e7ais\u00bb.\r\n\r\nLa veille, au cercle Sa\u00e2dane de l\u2019Udma, \u00e0 Alger, se tenait la premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants, convoqu\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le principe d\u2019une gr\u00e8ve des cours.\r\n\r\nDe mai \u00e0 juin 1956, des dizaines d\u2019\u00e9tudiants et lyc\u00e9ens d\u00e9termin\u00e9s affluaient vers les hauteurs de l\u2019Atlas blid\u00e9en en direction du PC de la Wilaya IV (l\u2019Alg\u00e9rois) dirig\u00e9 par le Colonel Saddek. Dans la dechra d\u2019El Ouazana, ils, de jeunes \u00e9coliers et universitaires, seront accueillis par les chefs de la R\u00e9volution alg\u00e9rienne, Abane Ramdane, Larbi Ben M\u2019hidi, le Colonel Saddek, le Colonel Amar Ouamrane, le Commandant Omar Oussedik, d\u2019illustres noms du FLN/ALN formaient leur comit\u00e9 d\u2019accueil.\r\n\r\nQuel privil\u00e8ge ! A quelques semaines de la tenue du d\u00e9terminant Congr\u00e8s de la Soummam (20 ao\u00fbt 1956), les chefs r\u00e9volutionnaires ont pr\u00e9vu un s\u00e9minaire sur place. En pr\u00e9paration du Congr\u00e8s du 20 ao\u00fbt, ils sont venus s\u2019enqu\u00e9rir de l\u2019adh\u00e9sion des \u00e9tudiants \u00e0 la cause nationale.\r\n\r\nKamel Kalache, l\u2019un des lyc\u00e9ens de M\u00e9d\u00e9a, a eu cet \u00e9change avec Ben M\u2019hidi. \u00abSi Ben M\u2019hidi, elle est o\u00f9 notre arm\u00e9e ?\u00bb Souriant, il r\u00e9pondit : \u00abC\u2019est vous l\u2019arm\u00e9e !\u00bb \u00abOui, mais o\u00f9 sont nos officiers ?\u00bb \u00abC\u2019est vous les futurs officiers de l\u2019arm\u00e9e\u00bb, ajouta-t-il. Pour mettre encore mieux en relief la confiance mise en eux par les dirigeants de la R\u00e9volution alg\u00e9rienne, le r\u00e9cit de Kamel Kalache est une mine d\u2019enseignements.\r\n\r\n\u00abDes d\u00e9bats politiques dirig\u00e9s, tour \u00e0 tour, par Abane, Ben M\u2019hidi et les autres chefs avaient lieu tous les apr\u00e8s-midis, au cours desquels \u00e9taient discut\u00e9s diff\u00e9rents th\u00e8mes. Quel avenir pour l\u2019Alg\u00e9rie libre et ind\u00e9pendante ? Quel syst\u00e8me politique adopter ? R\u00e9gime socialiste, communiste, ou d\u00e9mocratique ? Au plan \u00e9conomique, la question de l\u2019exploitation des ressources du sous-sol alg\u00e9rien suscitait l\u2019int\u00e9r\u00eat ainsi que l\u2019\u00e9mancipation de la femme alg\u00e9rienne\u00bb, y est-il consign\u00e9.\r\n\r\nQui d\u00e9cide de la gr\u00e8ve ?\r\n\r\nCette assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale n\u2019aboutit pas, notamment en raison du fait, note Salah Benkobbi, l\u2019un de ses organisateurs, que \u00abla plupart des \u00e9tudiants ignoraient que l\u2019initiative venait du FLN\u00bb. L\u2019auteur soutient dans son t\u00e9moignage que \u00able principe de son d\u00e9clenchement avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au mois de f\u00e9vrier par Abane et Benkhedda avec la participation active des fr\u00e8res Benyahia et Amara\u00bb.\r\n\r\nSans doute faut-il rappeler, \u00e0 cet \u00e9gard, le pr\u00e9c\u00e9dent de la cr\u00e9ation, en f\u00e9vrier pr\u00e9cis\u00e9ment, du syndicat Usta (Union syndicale des travailleurs alg\u00e9riens) par le MNA et qui avait conduit Abane \u00e0 battre en urgence le rappel de A\u00efssat Idir et de la mise en avant de l\u2019exigence de la mobilisation des travailleurs dans le cadre du Front.\r\n\r\nDans le m\u00eame mouvement, on le sait, le FLN structure, sous l\u2019autorit\u00e9 de Mohamed Lebdjaoui, les commer\u00e7ants et il y a bien ici \u00e0 l\u2019\u0153uvre une strat\u00e9gie de lutte pour le contr\u00f4le des divers secteurs de l\u2019opinion, et Salah Benkobbi rel\u00e8ve alors que \u00abla r\u00e9volution ne pouvait n\u00e9gliger les \u00e9tudiants qu\u2019elle avait pris soin de doter d\u2019une union nationale, l\u2019Ugema\u00bb.\r\n\r\nLa veille du lancement de la gr\u00e8ve, une part au moins des cadres de l\u2019Ugema avait d\u00e9j\u00e0 rejoint les rangs du FLN, c\u2019\u00e9tait le cas de Mohamed-Seddik Benyahia, pr\u00e9sident de la section d\u2019Alger, missionn\u00e9 par Abane aupr\u00e8s du congr\u00e8s de l\u2019Ugema tenu \u00e0 Paris en mars. Le message d\u2019Alger portait sur une plus franche prise de position de l\u2019organisation en faveur du FLN et du combat pour l\u2019ind\u00e9pendance.\r\n\r\nAu terme de ce m\u00eame congr\u00e8s, Ahmed Taleb quitte la pr\u00e9sidence de l\u2019Ugema pour rejoindre la F\u00e9d\u00e9ration de France du FLN. S\u2019il ne se prononce pas dans ses M\u00e9moires sur l\u2019appel du 19 mai \u00e0 la gr\u00e8ve, il ne manque pas, dans l\u2019entretien qu\u2019il accorde \u00e0 Cl\u00e9ment Moore, de dire sa conviction : \u00abIncontestablement, le patron du FLN \u00e9tait Abane.\r\n\r\nL\u2019id\u00e9e de la gr\u00e8ve venait de lui. Pour lui, il fallait couper les ponts avec la France puisque les n\u00e9gociations n\u2019\u00e9taient pas s\u00e9rieuses.\u00bb Dans ce m\u00eame entretien, le premier pr\u00e9sident de l\u2019Ugema estime aussi que la d\u00e9cision du recours \u00e0 la gr\u00e8ve datait sans doute de f\u00e9vrier.\r\n\r\nLe lancement de la gr\u00e8ve\r\n\r\nC\u2019est avec un notable renfort de jeunes lyc\u00e9ens que les promoteurs du mot d\u2019ordre de gr\u00e8ve se retrouvent en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 La Robertsau et font adopter \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 des pr\u00e9sents l\u2019appel \u00e0 l\u2019arr\u00eat des cours et \u00e0 rejoindre les maquis.\r\n\r\nL\u2019initiative de la section d\u2019Alger de l\u2019Ugema fait la une des titres de la presse fran\u00e7aise et surtout prend de court le comit\u00e9 ex\u00e9cutif qui n\u2019avait pu \u00eatre inform\u00e9 en temps opportun de la d\u00e9cision qui mande alors Bela\u00efd Abdesselem \u00e0 se rendre \u00e0 Alger aux fins de clarification.\r\n\r\n\u00abJe suis all\u00e9 \u00e0 Alger car je voulais savoir s\u2019il s\u2019agissait d\u2019une initiative de la section d\u2019Alger ou si cela venait du FLN.\u00bb Il y rencontre des \u00e9tudiants et principalement Benkhedda qui l\u2019informe des objectifs du mouvement, et il est convenu que le mot d\u2019ordre serait \u00e9largi, sous l\u2019autorit\u00e9 du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019Ugema, aux \u00e9tudiants inscrits dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n\u00abSeule la gr\u00e8ve illimit\u00e9e fut \u00e9tendue \u00e0 tous les \u00e9tudiants musulmans alg\u00e9riens des universit\u00e9s de France, du Maroc et de Tunisie\u00bb, signale l\u2019historien Guy Pervill\u00e9, qui rel\u00e8ve par ailleurs que \u00able comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019Ugema ne pouvait reprendre \u00e0 son compte l\u2019appel au maquis sans entrer dans l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 comme la section d\u2019Alger\u00bb.\r\n\r\nDans son t\u00e9moignage, Salah Benkobbi revient sur les conditions d\u2019\u00e9laboration, de fabrication et de diffusion de l\u2019appel du 19 Mai. \u00abLe fr\u00e8re Lamine Kh\u00e8ne se chargea seul de sa r\u00e9daction. Il m\u2019en remit copie le soir apr\u00e8s d\u00eener.\u00bb\r\n\r\nL\u2019impression du tract se fera le lendemain dans les ateliers du FLN. \u00abAvec un dipl\u00f4me en plus, nous ne ferons pas de meilleur cadavre\u00bb, assure avec force l\u2019appel qui convoque le climat de r\u00e9pression qui touche en particulier les \u00e9lites intellectuelles. Sur fond d\u2019incertitudes et d\u2019interrogations, notamment en France, l\u2019appel est significativement suivi, particuli\u00e8rement dans les lyc\u00e9es et coll\u00e8ges.\r\n\r\nS\u2019ils furent nombreux \u00e0 rejoindre effectivement les maquis en Alg\u00e9rie, avec des destins contrast\u00e9s pour le moins, les \u00e9tudiants et lyc\u00e9ens gr\u00e9vistes formeront, notamment au Maroc, l\u2019armature de ce qui allait devenir, sous l\u2019autorit\u00e9 de Abdelhafid Boussouf, le Malg.\r\n\r\nIls furent aussi l\u2019une des premi\u00e8res cibles de la tragique \u00abbleuite\u00bb, comme ce fut le cas du jeune r\u00e9alisateur Ali Djennaoui, mont\u00e9 aux maquis de la Wilaya III historique avec un groupe de techniciens et qui subit un injuste ch\u00e2timent.\r\n\r\nLes v\u00e9rit\u00e9s historiques sur la gr\u00e8ve des \u00e9tudiants en 1956\r\n\r\n\u00abLa gr\u00e8ve des \u00e9tudiants n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le fait de l\u2019Ugema, d\u00e9clare le moudjahid Ghebalou Hamimed. C\u2019est Abane Ramdane et Amara Rachid qui avaient entam\u00e9 un travail avec les m\u00e9dersiens d\u2019Alger qui activaient au sein d\u2019une organisation clandestine du MTLD, dirig\u00e9e par Tahar Ga\u00efd, avant de rejoindre les rangs de l\u2019ALN, d\u00e8s le d\u00e9clenchement de la R\u00e9volution au mois de novembre 1954.\u00bb\r\nLe ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre de cette action patriotique n\u2019\u00e9tait autre que le chahid Amara Rachid.\r\n\r\nC\u2019est le 20 octobre 1954, au domicile de Lounis, un m\u00e9dersien, qu\u2019Amara Rachid, en pr\u00e9sence de Ga\u00efd Tahar, d\u00e9clare aux jeunes responsables m\u00e9dersiens des cellules clandestines : \u00abLes fr\u00e8res du djebel vous informent que le temps de la politique est termin\u00e9 et je vous confirme que le passage \u00e0 une autre \u00e9tape de notre lutte est imminent\u00bb, rapporte Ghebalou Hamimed, l\u2019un des membres pr\u00e9sents \u00e0 cette r\u00e9union secr\u00e8te \u00e0 La Casbah d\u2019Alger.\r\nLe grand strat\u00e8ge de la R\u00e9volution alg\u00e9rienne, Abane Ramdane, avait choisi seulement 10 m\u00e9dersiens volontaires pour rejoindre les maquis.\r\n\r\nL\u2019action de ces \u00e9claireurs, en regagnant les maquis des trois Wilayas, sera un coup d\u2019\u00e9clat qui d\u00e9passera les fronti\u00e8res du pays et donnera une autre dimension \u00e0 la R\u00e9volution. Selon notre interlocuteur, ceux qui rejoindront la Wilaya IV sont : Amara Rachid, Boudissa Hassen, Boulefa\u00e2 Saci, Ghebalou Hamimed. Leurs camarades, Aouchiche Omar, Amraoui Mahmoud, Amraoui Ali, Saber et Lounis rejoindront la Wilaya III et Touati Ahmed, la Wilaya V.\r\n\r\nAli Dehiles, fils du Colonel Si Saddek (chef de la Wilaya IV), et Madame veuve Abane Ramdane\r\n\r\nT\u00e9moignage de D\u00e9hiles Slimane, dit le Colonel Saddek ( ALN ), responsable de la Wilaya IV\r\n(Alg\u00e9rois)", "minutes_read": 16, "cover_url": "https://www.elwatan.com/wp-content/uploads/2019/05/FB_IMG_1547283990860.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:56:21Z", "source": 6, "category": 5, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.elwatan.com/edition/contributions/lappel-des-intellectuels-initie-par-le-fln-le-19-mai-1956-19-05-2019"}}, {"model": "news.article", "pk": 37, "fields": {"title": "Facebook va vous payer pour vous espionner !", "slug": "facebook-va-vous-payer-pour-vous-espionner", "language": "fr", "content": "Apr\u00e8s les nombreux scandales li\u00e9s \u00e0 la vie priv\u00e9e, notamment celui de Cambridge Analytica, Facebook a d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9parer la r\u00e9colte des donn\u00e9es des utilisateurs de son application principale. En effet, le r\u00e9seau social no 1 au monde va lancer une application \u00e0 part enti\u00e8re qui s\u2019occupe de la r\u00e9colte de vos donn\u00e9es personnelles, tout en offrant une compensation r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n \r\nLa nouvelle application s\u2019appellera \u00ab Study \u00bb, et aura comme mission de faire un profilage complet de votre comportement sur internet et des applications que vous utilisez, avec votre pour une fois. Pour l\u2019instant, l\u2019application ne sera pas disponible sur le Google Play store, les individus qui seront \u2018recrut\u00e9s\u2019 pour faire partie de ce programme verront directement un lien sur le fil d\u2019actualit\u00e9 du r\u00e9seau social, les invitant \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger l\u2019application en question.\r\n\r\nM\u00eame si on ne connait pour l\u2019instant pas le montant de la r\u00e9mun\u00e9ration ni la mani\u00e8re avec laquelle ce sera fait, cette nouvelle application promet d\u2019apporter plus de transparence quant \u00e0 l\u2019utilisation de nos donn\u00e9es par les g\u00e9ants du num\u00e9rique.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2019/01/facebook-front_1796837b1.jpg", "created_at": "2019-06-14T13:57:16Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/facebook-study-43794"}}, {"model": "news.article", "pk": 38, "fields": {"title": "\u00c9norme r\u00e9duction de prix pour le Brandt B-One !", "slug": "enorme-reduction-de-prix-pour-le-brandt-b-one", "language": "fr", "content": "Brandt Alg\u00e9rie, filiale du groupe Cevital, vient d\u2019appliquer une \u00e9norme baisse de prix sur son mod\u00e8le phare, le Brandt B-One. Le t\u00e9l\u00e9phone passe d\u00e9sormais du tr\u00e8s discutable prix de 49.500 DA \u00e0 seulement 34.900 DA, soit une baisse de \u201314.600 DA ! une premi\u00e8re en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLa pr\u00e9sente promotion restera valable jusqu\u2019au 30 juin 2019, mais on ignore si le t\u00e9l\u00e9phone continuerait \u00e0 profiter d\u2019un prix r\u00e9duit ou il retournerait \u00e0 son prix de lancement. Quoi qu\u2019il en soit, au prix de 34.900 DA, le Brandt B-One commence \u00e0 se rapprocher de la fourchette de prix de ses concurrents sur un segment presque d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9.\r\n\r\nIl est \u00e0 noter que le Brandt B-One avait d\u00e9j\u00e0 profit\u00e9 auparavant d\u2019une promotion momentan\u00e9e de 7.600 DA qui avait fait basculer son prix \u00e0 41.900 DA \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Un prix qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 par la suite.\r\n\r\nAussi fou que cela puisse paraitre, le plus grand concurrent du Brandt B-One n\u2019est nul autre que le Brandt Prime S, propos\u00e9 \u00e0 seulement 25.800 DA, avec une fiche technique tout aussi fournie, mais sans le FaceUnlock. Un compromis qui vaut largement les 22.000 DA de diff\u00e9rence de prix entre les deux.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2019/03/Brandt-B-One-1024x599.png", "created_at": "2019-06-14T14:00:30Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/prix-brandt-b-one-algerie-43919"}}, {"model": "news.article", "pk": 39, "fields": {"title": "Le mode nuit arrive sur les Galaxy S9 et S9+", "slug": "le-mode-nuit-arrive-sur-les-galaxy-s9-et-s9", "language": "fr", "content": "Popularis\u00e9 avec le lancement du Google Pixel 3, le mode nuit est devenu un \u2018must have\u2019 dans les smartphones d\u2019aujourd\u2019hui. S\u2019appuyant sur un traitement logiciel avanc\u00e9 ainsi que sur les capacit\u00e9s du capteur photo int\u00e9gr\u00e9, ce mode offre une luminosit\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 vos photos prises de nuit.  \r\n\r\n\r\nDepuis son lancement, l\u2019un des arguments de vente du Galaxy S10 a \u00e9t\u00e9 son mode nuit tout aussi avanc\u00e9 que la concurrence. Mais beaucoup de fans de la marque ont regrett\u00e9 le fait que Samsung oubliait vite ses anciens mod\u00e8les une fois le nouveau sorti. Cette fois-ci, le g\u00e9ant cor\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 de rompre cette la tradition en portant son monde nuit sur le Galaxy S9, un mod\u00e8le sorti depuis un an d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\nCe mode arrivera c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec le patch de s\u00e9curit\u00e9 de juin 2019, mais pour l\u2019instant seuls les Galaxy S9 et S9+ sont concern\u00e9s, mais quand on sait que les Galaxy Note 8, Note 9, S8 et S8 contiennent les m\u00eames capteurs capteur photo que le S9, il devient l\u00e9gitime s\u2019interroger \u00e0 propos de l\u2019absence d\u2019une mise \u00e0 jour pareil pour le fleuron de 2017.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2018/07/galaxy-s9_overview_kv_slide02_l-1320x660.jpg", "created_at": "2019-06-14T14:01:21Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/mode-nuit-galaxy-s9-43792"}}, {"model": "news.article", "pk": 40, "fields": {"title": "Voici comment remplacer une batterie non-amovible par vous-m\u00eames", "slug": "voici-comment-remplacer-une-batterie-non-amovible-par-vous-memes", "language": "fr", "content": "De nos jours, la majorit\u00e9 des nouveaux smartphones utilisent des batteries non amovibles. il faut croire que \u00e7a a ses avantages, mais que faire quand votre smartphone avec une batterie non-changeable commence \u00e0 tenir de moins en moins la charge ? Ne vous inqui\u00e9tez pas, votre batterie est loin d\u2019\u00eatre aussi \u00ab non amovible \u00bb que vous le croyez.\r\n\r\nAttention : les manipulations qui seront pr\u00e9sent\u00e9es dans cet article, bien que simples, requi\u00e8rent des outils sp\u00e9cifiques et une main bricoleuse. Aussi, d\u00e9monter son smartphone annule la garantie du constructeur et peut l\u2019endommager en cas de mauvaise manipulation.\r\n\r\nComment remplacer une batterie non amovible :\r\nAvant d\u2019entamer ce tutoriel, il faut savoir que les \u00e9tapes pour remplacer une batterie non amovible de son smartphone peuvent varier selon le mod\u00e8le de ce dernier, et que certaines marques pour des raisons \u00e9conomiques \u00e9videntes font expr\u00e8s de rendre la manipulation encore plus difficile en utilisant des vis diff\u00e9rentes par exemple,  globalement la logique reste la m\u00eame, si vous avez des questions concernant un mod\u00e8le particulier  n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 laisser un commentaire.\r\n\r\n1. Premi\u00e8re \u00e9tape : Les outils\r\nAvant d\u2019entamer une quelconque manipulation il faut s\u2019assurer de disposer des bons outils servant \u00e0 d\u00e9visser le smartphone ainsi qu\u2019\u00e0 enlever la colle qui relie la batterie aux diff\u00e9rents composants du smartphone.\r\n\r\n2. Deuxi\u00e8me \u00e9tape : D\u00e9monter la batterie\r\nSelon le mod\u00e8le de votre smartphone vous pouvez commencer par d\u00e9visser directement les diff\u00e9rentes vis qui vous emp\u00eachent de retirer la batterie ou bien d\u00e9coller des caches \u00e0 l\u2019aide d\u2019un s\u00e8che-cheveux par exemple pour amollir l\u2019adh\u00e9sive qui colle le cache au smartphone, vous pouvez aussi utiliser une spatule pour retirer le cache, cette manipulation n\u2019est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9e il faut faire attention \u00e0 ne pas utiliser des objets m\u00e9talliques qui pourraient abimer votre t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n3. Troisi\u00e8me \u00e9tape : Remplacer la batterie\r\nJuste avant de retirer la batterie pour placer la nouvelle, il faut d\u00e9brancher la nappe, l\u00e0 aussi la position de cette derni\u00e8re varie selon le mod\u00e8le et la marque mais la technique reste la m\u00eame, il faut trouver la nappe qui relie la batterie \u00e0 la carte-m\u00e8re du smartphone et la d\u00e9brancher.\r\n\r\nC\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement toujours le m\u00eame syst\u00e8me, pour d\u00e9brancher la batterie il faut tirer sur la languette qui d\u00e9borde et le tour est jou\u00e9.\r\n\r\nMaintenant il faut mettre la nouvelle batterie en position, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019on a enlev\u00e9 de la colle pour retirer l\u2019ancienne batterie il faut en mettre un peu avant de brancher la batterie, sachez n\u00e9anmoins que ce n\u2019est pas toujours obligatoire car une fois le smartphone viss\u00e9 la batterie restera en place.\r\n\r\nN\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 laisser des commentaires pour d\u2019\u00e9ventuelles questions ou remarques, On vous laisse en bonus une vid\u00e9o qui montre le changement de batterie d\u2019un Samsung Galaxy S9.\r\n\r\nUne fois le smartphone viss\u00e9 vous pouvez l\u2019allumer pour tester si tout va bien, dans le cas contraire il faut rev\u00e9rifier la position de la nappe pour \u00eatre s\u00fbr qu\u2019elle est bien branch\u00e9e.", "minutes_read": 4, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2019/06/battery-phone.jpg", "created_at": "2019-06-14T14:01:53Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/remplacer-batterie-interne-non-amovible-43857"}}, {"model": "news.article", "pk": 41, "fields": {"title": "Ooredoo lance la SUPER MAXY 2000 avec Facebook et Messenger illimit\u00e9s", "slug": "ooredoo-lance-la-super-maxy-2000-avec-facebook-et-messenger-illimites", "language": "fr", "content": "Ooredoo Alg\u00e9rie vient de lancer SUPER MAXY 2000, une nouvelle RECHARGE mixte (cr\u00e9dit d\u2019appel + volume internet) qui offre \u00e0 ses souscripteurs \u00e0 la fois les avantages de la Maxy Hadra 2000 et de la Maxy Internet 2000.\r\n\r\nC\u00f4t\u00e9 appels t\u00e9l\u00e9phoniques, la SUPER MAXY 2000 d\u2019Ooredoo propose des appels gratuits et illimit\u00e9s 24h/24 intra-op\u00e9rateur (vers Ooredoo), ainsi que 3000 DA de cr\u00e9dit d\u2019appel, valables \u00e0 la fois vers le national et l\u2019international.\r\n\r\nLe volume data internet propos\u00e9 quant \u00e0 lui est de 30 Go, avec un acc\u00e8s gratuit et illimit\u00e9 vers Facebook et son Messenger apr\u00e8s la consommation totale du forfait internet, mais toujours dans la dur\u00e9e de validit\u00e9 de la recharge, \u00e0 savoir 30 jours. Vous noterez que la data utilis\u00e9e pour la consommation de contenu Facebook et Messenger sera d\u00e9duite des 30 Go de volume internet, la gratuit\u00e9 ne se d\u00e9clenche qu\u2019apr\u00e8s la fin de ses derniers.\r\n\r\nComme son nom l\u2019indique, le prix de cette nouvelle RECHARGE est fix\u00e9 \u00e0 2000 DA, et de par sa nature non contractuelle, le client N\u2019est PAS oblig\u00e9 de la renouveler tous les 30 jours.\r\n\r\nPour profiter de la recharge, il vous faut d\u2019abord \u00eatre sous l\u2019offre Haya! il suffira ensuite de demander une recharge SUPER MAXY 2000 chez n\u2019importe quel espace ou point de vente agr\u00e9\u00e9.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2019/06/Ooredoo-Super-Maxy-20002.png", "created_at": "2019-06-14T14:03:01Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/super-maxy-2000-ooredoo-43372"}}, {"model": "news.article", "pk": 42, "fields": {"title": "Alg\u00e9rie T\u00e9l\u00e9com- Des appels gratuits pour Aid El-Fitr !", "slug": "algerie-telecom-des-appels-gratuits-pour-aid-el-fitr", "language": "fr", "content": "A l\u2019occasion d\u2019Aid El-Fitr 2019, Alg\u00e9rie T\u00e9l\u00e9com a d\u00e9cid\u00e9 de faire profiter ses clients d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques gratuits et illimit\u00e9s entre terminaux fixes, et ce durant les premier et le second jours de l\u2019Aid.\r\n\r\nReduction vers le mobile\r\nLe tarif des appels vers les r\u00e9seaux mobiles sera aussi revu \u00e0 la baisse pour cette occasion, passant \u00e0 seulement 1 DA/30sec, valable 24h/24.\r\n\r\nDe l\u2019international au prix du local !\r\nA partir de la 3eme minute, les appels vers le fixe international seront factur\u00e9 3DA/minute, soit quasiment au m\u00eame prix que les appels locaux.\r\n\r\nDes Agences ouvertes pour l\u2019Aid\r\nAlg\u00e9rie T\u00e9l\u00e9com a aussi inform\u00e9 ses clients que TOUTES les agences chefs-lieu seront ouverte, et ce dans toutes les Wilayas du pays, except\u00e9 la capitale o\u00f9 l\u2019ouverture concernera toutes les agences suivantes :\r\n\r\nOued Smar\r\nBordj el Kiffane\r\nKouba\r\nAissat Idir\r\nBen M\u2019hid\r\nBir Mourad Ras\r\nCheraga\r\nBab el Oued\r\nEl Biar\r\nZeralda\r\nPour plus d\u2019informations, rendez-vous sur :\r\n\r\nLe site officiel d\u2019Alg\u00e9rie T\u00e9l\u00e9com :\r\nwww.algerietelecom.dz\r\n\r\nLa page Facebook : \r\nwww.facebook.com/algerietelecomgroupe/", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2015/07/Algerie-Telecom-1024x576.png", "created_at": "2019-06-14T14:03:38Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/promotion-algerie-telecom-43331"}}, {"model": "news.article", "pk": 43, "fields": {"title": "Mobilis- Le service MobInfo est d\u00e9sormais \u00e0 0 DA ! (Offre sp\u00e9ciale Ramadan 2019)", "slug": "mobilis-le-service-mobinfo-est-desormais-a-0-da-offre-speciale-ramadan-2019", "language": "fr", "content": "D\u00e9sormais l\u2019op\u00e9rateur ayant propos\u00e9 le plus d\u2019offres promotionnelles pour ce mois de Ramadan 2019, Mobilis a d\u00e9cid\u00e9 de rendre gratuit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 MobInfo, son service de bouquets SMS informatifs.\r\n\r\nAux clients d\u00e9sireux de s\u2019abonner \u00e0 ce service d\u00e9sormais \u00e0 0 DA, il suffit de composer *620# et de choisir les bouquets qui vous int\u00e9ressent.\r\n\r\nLes bouquets propos\u00e9s\r\nPratique/Bouquets info Pratique : Horaires de pri\u00e8re Imsak/Iftar, Personnalit\u00e9 du jour, Trucs et astuce, Ce jour l\u00e0, m\u00e9t\u00e9o.\r\nFemme/ Bouquets conseil: Conseil Maman, Conseil beaut\u00e9/Mode,     Bien \u00eatre. Bouquet Cuisine : Recette du jour, Recette Oum Walid.\r\nDivertissement /Bouquets savoir utile : Le saviez-vous?, Sortie, jeux vid\u00e9o/ Bouquet Fun : Traditions, Proverbe.\r\nFoot/Bouquets Foot: Football Alg\u00e9rien & Africain, Football international, Equipe Nationale, Score Live.\r\nCulture /Bouquets Actu culturel : Actu Musique, Science High-tech, Livre/ Bouquet sortie : Cin\u00e9ma, Bon plan\r\nInfo Economique /Bouquets Eco: \u00c9conomie Nationale, \u00c9conomie  Internationale, Taux de change, Cours de bourse, Prix mati\u00e8res premi\u00e8res.\r\nInfo /Bouquets Info: National, International,  Sport / National           & International, Soci\u00e9t\u00e9.\r\nPour plus de d\u00e9tails, rendez vous sur le site officiel de Mobilis Alg\u00e9rie.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2019/05/couv.png", "created_at": "2019-06-14T14:04:28Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/comment-desactiver-mobilis-mobinfo-43013"}}, {"model": "news.article", "pk": 44, "fields": {"title": "Huawei Alg\u00e9rie augmente la dur\u00e9e de garantie de ses produits !", "slug": "huawei-algerie-augmente-la-duree-de-garantie-de-ses-produits", "language": "fr", "content": "Huawei Alg\u00e9rie vient de d\u00e9cider d\u2019\u00e9tendre \u00e0 18 mois, au lieu des 12 traditionnels, la dur\u00e9e du contrat de garantie offert lors de l\u2019achat de n\u2019importe quel mod\u00e8le de ses produits assembl\u00e9s en Alg\u00e9rie. L\u2019offre promotionnelle n\u2019est en revanche disponible qu\u2019entre 26 Mai et le 30 Juin 2019.\r\n\r\nHuawei a donc voulu se d\u00e9marquer de la concurrence, en montrant avoir une certaine confiance quant \u00e0 la qualit\u00e9 de ses produits \u2018made in bladi\u2019, une mani\u00e8re peut-\u00eatre de rassurer ses clients suite aux r\u00e9cents soucis rencontr\u00e9s par la marque.\r\n\r\nIl est bon de mentionner que le seul mod\u00e8le de la marque actuellement assembl\u00e9 en Alg\u00e9rie est le Huawei Y7 Prime 2019, qui est un mod\u00e8le appartenant \u00e0 la gamme moyenne et vendu \u00e0 un prix tr\u00e8s comp\u00e9titif (d\u00e9tails ci-dessous).", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2017/10/usine-huawei-1024x578.jpg", "created_at": "2019-06-14T14:05:06Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/garantie-huawei-algerie-43113"}}, {"model": "news.article", "pk": 45, "fields": {"title": "Oppo Alg\u00e9rie baisse le prix du F9 de 4000 DA !", "slug": "oppo-algerie-baisse-le-prix-du-f9-de-4000-da", "language": "fr", "content": "Oppo Alg\u00e9rie vient de notifier tous ses points de vente officiels \u00e0 travers le territoire national leur faisant part d\u2019une baisse du prix de vente de 4000 DA du Oppo F9 qui passe donc de 53.900 DA \u00e0 49.900 DA.\r\n\r\nPour rappel, c\u2019est la seconde fois que Oppo applique une baisse de prix sur ce mod\u00e8le lanc\u00e9 en fin d\u2019ann\u00e9e 2018 en Alg\u00e9rie.", "minutes_read": 1, "cover_url": "https://www.android-dz.com/wp-content/uploads/2018/11/F9-4-e1543306451512.jpg", "created_at": "2019-06-14T14:05:39Z", "source": 14, "category": 7, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.android-dz.com/prix-oppo-f9-algerie-fiche-technique-mai-2019-43110"}}, {"model": "news.article", "pk": 46, "fields": {"title": "\u0628\u0648\u0646\u062c\u0627\u062d: \"\u0644\u0645 \u0646\u062e\u064a\u0628 \u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631\u064a\u064a\u0646 \u0648\u0646\u0639\u0645 \u0646\u062d\u0646 \u0645\u0631\u0634\u062d\u0648\u0646 \u0644\u0644\u0630\u0647\u0627\u0628 \u0625\u0644\u0649 \u0623\u0628\u0639\u062f \u062f\u0648\u0631\"", "slug": "bounedjah-algerie-aller-au-bout", "language": "ar", "content": "\u0628\u0631 \u0628\u063a\u062f\u0627\u062f \u0628\u0648\u0646\u062c\u0627\u062d \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0627\u0644\u0648\u0637\u0646\u064a \u0639\u0646 \u0633\u0639\u0627\u062f\u062a\u0647 \u0627\u0644\u0643\u0628\u064a\u0631 \u0628\u0627\u0644\u0641\u0648\u0632 \u0627\u0644\u0645\u062d\u0642\u0642 \u0639\u0644\u0649 \u062d\u0633\u0627\u0628 \u0643\u064a\u0646\u064a\u0627 \u0628\u062b\u0646\u0627\u0626\u064a\u0629 \u0646\u0638\u064a\u0641\u0629 \u0644\u064a\u0634\u0643\u0631 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0627\u0647\u064a\u0631 \u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631\u064a \u0643\u062b\u064a\u0631\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0645\u0633\u0627\u0646\u062f\u062a\u0647\u0627 \u0627\u0644\u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u0637\u064a\u0644\u0629 \u0623\u0637\u0648\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0644\u0642\u0627\u0621 \u0645\u0628\u062f\u064a\u0627 \u0627\u0641\u062a\u062e\u0627\u0631\u0647 \u0627\u0644\u0634\u062f\u064a\u062f \u0628\u0630\u0644\u0643\u060c \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0627\u0644\u0633\u062f \u0627\u0644\u0642\u0637\u0631\u064a \u0643\u0634\u0641 \u0639\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0633\u0628\u0627\u0628 \u0627\u0644\u0631\u0626\u064a\u0633\u064a\u0629 \u0648\u0631\u0627\u0621 \u0641\u0648\u0632 \u0627\u0644\u062e\u0636\u0631.\r\n\u0648\u0635\u0631\u062d \u0635\u0627\u062d\u0628 \u0627\u0644\u0647\u062f\u0641 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644 \u0644\u0644\u062e\u0636\u0631 \u0642\u0627\u0626\u0644\u0627: \"\u0627\u0644\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0641\u0648\u0632\u060c \u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646\u0646\u0627 \u0643\u0646\u0627 \u0645\u0631\u0643\u0632\u064a\u0646 \u062a\u0645\u0627\u0645\u0627 \u062f\u0627\u062e\u0644 \u0627\u0644\u0645\u064a\u062f\u0627\u0646\u060c \u0623\u0634\u0643\u0631 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0627\u0647\u064a\u0631 \u0627\u0644\u0630\u064a\u0646 \u0648\u0642\u0641\u0648\u0627 \u0645\u0639\u0646\u0627 \u0637\u064a\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0644\u0642\u0627\u0621\u060c \u0644\u0645 \u0646\u062e\u064a\u0628\u0647\u0645 \u0648\u0641\u064a \u0644\u0642\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0633\u0646\u063a\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0642\u0627\u062f\u0645 \u0633\u0646\u0643\u0648\u0646 \u0623\u062d\u0633\u0646\u060c \u0643\u0646\u0627 \u0646\u0639\u0644\u0645 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0628\u062f\u0627\u064a\u0629 \u0628\u0623\u0646 \u0645\u0623\u0645\u0648\u0631\u064a\u062a\u0646\u0627 \u0644\u0646 \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0633\u0647\u0644\u0629 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0625\u0637\u0644\u0627\u0642\u060c \u0644\u0643\u0646 \u0628\u0641\u0636\u0644 \u0627\u0646\u0636\u0628\u0627\u0637\u0646\u0627 \u0648\u062c\u062f\u064a\u062a\u0646\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0623\u0631\u0636\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0645\u064a\u062f\u0627\u0646 \u062d\u0642\u0642\u0646\u0627 \u0627\u0644\u0623\u0647\u0645\"\u060c \u0642\u0628\u0644 \u0623\u0646 \u064a\u0636\u064a\u0641: \"\u0646\u062d\u0646 \u0645\u0631\u0634\u062d\u0648\u0646 \u0644\u0644\u0630\u0647\u0627\u0628 \u0644\u0623\u0628\u0639\u062f \u062d\u062f\u060c \u0644\u062f\u064a\u0646\u0627 \u0645\u062c\u0645\u0648\u0639\u0629 \u0645\u0645\u064a\u0632\u0629 \u062c\u062f\u0627\u060c \u0643\u0645\u0627 \u0623\u0646\u0646\u0627 \u062c\u0626\u0646\u0627 \u0625\u0644\u0649 \u0645\u0635\u0631 \u0645\u062d\u0645\u0644\u064a\u0646 \u0628\u0631\u063a\u0628\u0629 \u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u0641\u064a \u062a\u062d\u0642\u064a\u0642 \u0634\u064a\u0621 \u0645\u0627\u060c \u0646\u0639\u0644\u0645 \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0645\u0648\u0631 \u0633\u062a\u0643\u0648\u0646 \u0635\u0639\u0628\u0629 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629 \u0644\u0643\u0646\u0646\u0627 \u062c\u0626\u0646\u0627 \u0625\u0644\u0649 \u0647\u0646\u0627 \u0645\u0646 \u0623\u062c\u0644 \u0627\u0644\u062f\u0641\u0627\u0639 \u0639\u0646 \u0633\u0645\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0643\u0631\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631\u064a\u0629 \u0648\u0646\u0646\u0642\u0644 \u0635\u0648\u0631\u0629 \u0645\u0645\u064a\u0632\u0629 \u062c\u062f\u0627 \u0639\u0646\u0647\u0627\u060c \u0627\u0644\u0622\u0646 \u064a\u062a\u0648\u062c\u0628 \u0623\u0646 \u0646\u0633\u0639\u062f \u0623\u0646\u0635\u0627\u0631\u0646\u0627 \u0648\u0646\u062c\u0639\u0644\u0647\u0645 \u0641\u062e\u0648\u0631\u064a\u0646 \u062c\u062f\u0627 \u0628\u0645\u0627 \u0646\u0642\u062f\u0645\u0647\".", "minutes_read": 2, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/article/thumbs/large-%D8%A8%D9%88%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AE%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%", "created_at": "2019-09-17T22:02:30Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/article/detail?titre=%D8%A8%D9%88%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AE%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%86%D8%B9%"}}, {"model": "news.article", "pk": 47, "fields": {"title": "\u0631\u064a\u0627\u0644 \u0645\u062f\u0631\u064a\u062f \u064a\u062f\u062e\u0644 \u0628\u0634\u0627\u0631\u0629 \u0633\u0648\u062f\u0627\u0621 \u0623\u0645\u0627\u0645 \"\u0627\u0644\u0628\u064a\u0627\u0633\u062c\u064a\" \u0644\u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0633\u0628\u0628", "slug": "real-madrid-vs-psg-noir", "language": "ar", "content": "\u0623\u0643\u062f \u0627\u0644\u064a\u0648\u0645 \u0646\u0627\u062f\u064a \u0631\u064a\u0627\u0644 \u0645\u062f\u0631\u064a\u062f \u0639\u0628\u0631 \u0645\u0648\u0642\u0639\u0647 \u0627\u0644\u0631\u0633\u0645\u064a \u0623\u0646\u0647 \u0633\u064a\u062f\u062e\u0644 \u0644\u0642\u0627\u0621 \u064a\u0648\u0645 \u063a\u062f \u0627\u0644\u0623\u0631\u0628\u0639\u0627\u0621 \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0628\u0627\u0631\u064a\u0633 \u0633\u0627\u0646 \u062c\u064a\u0631\u0645\u0627\u0646 \u0641\u064a \u0627\u0644\u062c\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0631\u064a \u0645\u062c\u0645\u0648\u0639\u0627\u062a \u0631\u0627\u0628\u0637\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644 \u0628\u0627\u0644\u0634\u0627\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0648\u062f\u0627\u0621\u060c \u0648\u0647\u0630\u0627 \u062d\u062f\u0627\u062f\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0636\u062d\u0627\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0641\u064a\u0636\u0627\u0646\u0627\u062a \u0627\u0644\u062a\u064a \u0648\u0642\u0639\u062a \u0641\u064a \u0625\u0633\u0628\u0627\u0646\u064a\u0627 \u062e\u0644\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0623\u064a\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0623\u062e\u064a\u0631\u0629.", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/flash/thumbs/large-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D", "created_at": "2019-09-17T22:13:58Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/flash/detail?titre=%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%85%D"}}, {"model": "news.article", "pk": 50, "fields": {"title": "\u0636\u064a\u0641 \u062e\u0627\u0635 \u062c\u062f\u0627 \u0633\u064a\u0643\u0648\u0646 \u062d\u0627\u0636\u0631 \u0641\u064a \u0644\u0642\u0627\u0621 \"\u0627\u0644\u0628\u064a\u0627\u0633\u062c\u064a\" \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0631\u064a\u0627\u0644 \u0645\u062f\u0631\u064a\u062f", "slug": "dyf-khs-jd-sykwn-hdr-fy-lq-lbysjy-mm-ryl-mdryd", "language": "ar", "content": "\u0623\u0643\u062f\u062a \u0635\u062d\u064a\u0641\u0629 \"\u0644\u0648\u0628\u0627\u0631\u064a\u0632\u064a\u0627\u0646\" \u0627\u0644\u0641\u0631\u0646\u0633\u064a \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0627\u0645\u064a\u0631 \u062a\u0645\u064a\u0645 \u0628\u0646 \u062d\u0645\u062f \u0627\u0644 \u062b\u0627\u0646\u064a \u0645\u0627\u0644\u0643 \u0646\u0627\u062f\u064a \u0628\u0627\u0631\u064a\u0633 \u0633\u0627\u0646 \u062c\u064a\u0631\u0645\u0627\u0646 \u0633\u064a\u0643\u0648\u0646 \u062d\u0627\u0636\u0631 \u064a\u0648\u0645 \u063a\u062f \u0627\u0644\u0627\u0631\u0628\u0639\u0627\u0621 \u0641\u064a \u062d\u062f\u064a\u0642\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0645\u0631\u0627\u0621 \u0644\u0645\u062a\u0627\u0628\u0639\u0629 \u0644\u0642\u0627\u0621 \u0641\u0631\u064a\u0642\u0647 \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0631\u064a\u0627\u0644 \u0645\u062f\u064a\u062f \u0641\u064a \u0627\u0644\u062c\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0631 \u0645\u062c\u0645\u0648\u0639\u0627\u062a \u0631\u0627\u0628\u0637\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644\u060c \u0648\u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0631\u062c\u0644 \u0642\u062f \u063a\u0627\u0628 \u0639\u0644\u0649 \u0645\u0628\u0627\u0631\u064a\u0627\u062a \u0627\u0644\u0641\u0631\u064a\u0642 \u0637\u064a\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0641\u062a\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a\u0629 \u0645\u0628\u0627\u0634\u0631\u0629 \u0628\u0639\u062f \u0627\u0644\u0647\u0632\u064a\u0645\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0625\u0642\u0635\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0645\u0627\u0646\u0634\u0633\u062a\u0631 \u064a\u0648\u0646\u0627\u064a\u062a\u062f.", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/flash/thumbs/large-%D8%B6%D9%8A%D9%81-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D8%B6%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%82%D8%A7%", "created_at": "2019-09-17T22:35:19Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/flash/detail?titre=%D8%B6%D9%8A%D9%81-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D8%B6%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7"}}, {"model": "news.article", "pk": 51, "fields": {"title": "\u0636\u0631\u0628\u0629 \u0645\u0648\u062c\u0639\u0629 \u0644\u0645\u0627\u0646\u0634\u0633\u062a\u0631 \u0633\u064a\u062a\u064a \u0642\u0628\u0644 \u0645\u0628\u0627\u0631\u0627\u0629 \u0634\u0627\u062e\u062a\u0627\u0631", "slug": "drb-mwj-lmnshstr-syty-qbl-mbr-shkhtr", "language": "ar", "content": "\u062a\u0644\u0642\u0649 \u0628\u064a\u0628 \u063a\u0648\u0627\u0631\u062f\u064a\u0648\u0644\u0627 \u0645\u062f\u0631\u0628 \u0645\u0627\u0646\u0634\u0633\u062a\u0631 \u0633\u064a\u062a\u064a \u0636\u0631\u0628\u0629 \u0645\u0648\u062c\u0639\u0629 \u0628\u0625\u0635\u0627\u0628\u0629 \u0645\u062f\u0627\u0641\u0639\u0647 \u062c\u0648\u0646 \u0633\u062a\u0648\u0646\u0632 \u0648\u063a\u064a\u0627\u0628\u0647 \u0639\u0646 \u0623\u062c\u0648\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0644\u06406 \u0623\u0633\u0627\u0628\u064a\u0639\u060c \u0648\u062c\u0627\u0621\u062a \u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u0625\u0635\u0627\u0628\u0629 \u0642\u0628\u0644 24 \u0633\u0627\u0639\u0629 \u0645\u0646 \u0645\u0628\u0627\u0631\u0627\u0629 \u0634\u0627\u062e\u062a\u0627\u0631 \u062f\u0648\u0646\u064a\u062a\u0633\u0643 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0643\u0631\u0627\u0646\u064a \u0644\u062d\u0633\u0627\u0628 \u0627\u0644\u062c\u0648\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0631\u064a \u0623\u0628\u0637\u0627\u0644 \u0623\u0648\u0631\u0648\u0628\u0627\u060c \u0648\u0642\u0627\u0644 \u0628\u064a\u0628 \u063a\u0648\u0627\u0631\u062f\u064a\u0648\u0644\u0627 \u0641\u064a \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0635\u062f\u062f: \" \u0633\u062a\u0648\u0646\u0632 \u0623\u0635\u064a\u0628 \u0641\u064a \u0627\u0644\u062a\u062f\u0631\u064a\u0628 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0635\u0628\u0627\u062d \u0648\u064a\u0639\u0627\u0646\u064a \u0645\u0646 \u0645\u0634\u0627\u0643\u0644 \u0639\u0636\u0644\u064a\u0629\u060c \u0644\u0630\u0644\u0643 \u0633\u064a\u063a\u064a\u0628 \u0644\u0641\u062a\u0631\u0629 \u0642\u062f \u062a\u0635\u0644 \u0625\u0644\u0649 6 \u0623\u0633\u0627\u0628\u064a\u0639\".", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/flash/thumbs/large-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B4%D8%B3%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9", "created_at": "2019-09-17T22:36:49Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/flash/detail?titre=%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B4%D8%B3%D8%AA%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D"}}, {"model": "news.article", "pk": 52, "fields": {"title": "\u0641\u0627\u0644\u0641\u064a\u0631\u062f\u064a \u064a\u0639\u062a\u0631\u0641 \u0628\u062e\u0648\u0641\u0647 \u0645\u0646 \u0628\u0648\u0631\u0648\u0633\u064a\u0627 \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f \u0644\u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0633\u0628\u0628", "slug": "flfyrdy-ytrf-bkhwfh-mn-bwrwsy-dwrtmwnd-lhdh-lsbb", "language": "ar", "content": "\u062a\u062d\u062f\u062b \u0627\u0644\u0625\u0633\u0628\u0627\u0646\u064a \u0625\u0631\u0646\u064a\u0633\u062a\u0648 \u0641\u0627\u0644\u0641\u064a\u0631\u062f\u064a \u0645\u062f\u0631\u0628 \u0628\u0631\u0634\u0644\u0648\u0646\u0629 \u0639\u0644\u0649 \u0644\u0642\u0627\u0621 \u064a\u0648\u0645 \u063a\u062f \u0627\u0644\u062b\u0644\u0627\u062b\u0627\u0621 \u0641\u064a \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644 \u0648\u062c\u0648\u0644\u062a\u0647 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0631 \u0627\u0644\u0645\u062c\u0645\u0648\u0639\u0627\u062a \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0628\u0648\u0631\u0633\u064a\u0627 \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f\u060c \u0648\u0639\u0628\u0631 \u0627\u0644\u0631\u062c\u0644 \u0639\u0646 \u062e\u0648\u0641\u0647 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0646\u0627\u0641\u0633 \u0648\u0631\u0648\u062d\u0647 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u064a \u0633\u064a\u062f\u062e\u0644 \u0628\u0647\u0627 \u0628\u0633\u0628\u0628 \u062f\u0639\u0645 \u0623\u0646\u0635\u0627\u0631\u0647 \u0648\u0642\u0627\u0644: \u0627\u062a\u0648\u0642\u0639 \u0627\u062c\u0648\u0627\u0621 \u0631\u0627\u0626\u0639\u0629 \u0643\u0645\u0627 \u0647\u0648 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0644 \u062f\u0627\u0626\u0645\u064b\u0627 \u0641\u064a \u0645\u0644\u0639\u0628 \u0628\u0648\u0631\u0648\u0633\u064a\u0627 \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f\u060c \u0648\u0623\u062a\u0648\u0642\u0639 \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u064b\u0627 \u0645\u0646 \u0645\u0633\u062a\u0648\u0649 \u0639\u0627\u0644\u064d \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629 \u0641\u0627\u0632 \u0644\u0644\u062a\u0648 \u0628\u0627\u0644\u0633\u0648\u0628\u0631 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\".", "minutes_read": 1, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/flash/thumbs/large-%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AE%D9%88%D9%81%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9", "created_at": "2019-09-17T22:37:26Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/flash/detail?titre=%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AE%D9%88%D9%81%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9"}}, {"model": "news.article", "pk": 53, "fields": {"title": "\u0628\u0646 \u0635\u0627\u0644\u062d \u064a\u062c\u0631\u064a \u062d\u0631\u0643\u0629 \u062c\u0632\u0626\u064a\u0629 \u0641\u064a \u0633\u0644\u0643 \u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u064a\u0646", "slug": "bn-slh-yjry-hrk-jzyy-fy-slk-lwl-wlwl-lmntdbyn", "language": "ar", "content": "\u0623\u062c\u0631\u0649 \u0631\u0626\u064a\u0633 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0644\u0629 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0642\u0627\u062f\u0631 \u0628\u0646 \u0635\u0627\u0644\u062d \u062d\u0631\u0643\u0629 \u062c\u0632\u0626\u064a\u0629 \u0641\u064a \u0633\u0644\u0643 \u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u0629 \u0648\u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u064a\u0646.\r\n\u0648\u0634\u0645\u0644\u062a \u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u062d\u0631\u0643\u0629 8 \u0648\u0644\u0627\u0629 \u064813 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u0627\u060c \u062d\u064a\u062b \u062c\u0631\u0649 \u0641\u064a\u0647\u0627 \u0625\u0646\u0647\u0627\u0621 \u0645\u0647\u0627\u0645 \u0648\u0644\u0627\u0629 \u0648\u0647\u0631\u0627\u0646 \u0648\u0627\u0644\u0645\u0633\u064a\u0644\u0629 \u0648\u0622\u062e\u0631\u064a\u0646.\r\n\r\n\u0648\u0628\u0645\u0648\u062c\u0628 \u0627\u0644\u062d\u0631\u0643\u0629\u060c \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0639\u064a\u0633\u0649 \u0639\u0631\u0648\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0648\u0644\u0627\u064a\u0629 \u0633\u0643\u064a\u0643\u062f\u0629\u060c \u0648\u0627\u0644\u0634\u064a\u062e \u0627\u0644\u0639\u0631\u062c\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0648\u0644\u0627\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0633\u064a\u0644\u0629.\r\n\r\n\u0643\u0645\u0627 \u062c\u0631\u0649 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0623\u0628\u0648 \u0628\u0643\u0631 \u0627\u0644\u0635\u062f\u064a\u0642 \u0628\u0648\u0633\u062a\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0648\u0631\u0642\u0644\u0629\u060c \u0641\u064a\u0645\u0627 \u062a\u0645 \u062a\u062d\u0648\u064a\u0644 \u0648\u0627\u0644\u064a \u0633\u0643\u064a\u0643\u062f\u0629 \u062d\u062c\u0631\u064a \u062f\u0631\u0641\u0648\u0641 \u0627\u0644\u0649 \u0645\u0639\u0633\u0643\u0631.\r\n\r\n\u0648\u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u0648\u0627\u0644\u064a \u0648\u0631\u0642\u0644\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0627\u0628\u0642 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0642\u0627\u062f\u0631 \u062c\u0644\u0627\u0648\u064a\u060c \u0641\u0642\u062f \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646\u0647 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0648\u0647\u0631\u0627\u0646\u060c \u0641\u064a\u0645\u0627 \u0639\u064f\u064a\u0646 \u0643\u0645\u0627\u0644 \u062a\u0648\u0634\u0627\u0646 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0628\u064a\u0636.\r\n\r\n\u0648\u0641\u064a \u0648\u0644\u0627\u064a\u0629 \u0628\u0631\u062c \u0628\u0648\u0639\u0631\u064a\u0631\u064a\u062c\u060c \u0641\u0642\u062f \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u063a\u0627\u0644\u064a \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0642\u0627\u062f\u0631 \u0628\u0644\u062d\u0632\u0627\u062c\u064a \u0639\u0644\u0649 \u0631\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u064a\u0629\u060c \u0623\u0645\u0627 \u0641\u064a \u0648\u0644\u0627\u064a\u0629 \u0625\u064a\u0644\u064a\u0632\u064a \u0641\u0642\u062f \u062c\u0631\u0649 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0645\u0635\u0637\u0641\u0649 \u0623\u063a\u0627\u0645\u064a\u0631 \u0639\u0644\u0649 \u0631\u0623\u0633\u0647\u0627.\r\n\r\n\u0648\u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u0644\u0648\u0644\u0627\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u064a\u0646\u060c \u0641\u0642\u062f \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u062c\u0645\u0627\u0644 \u0642\u0627\u0633\u0645\u064a\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0628\u0627\u0644\u0634\u0631\u0627\u0642\u0629\u060c \u0648\u064a\u0648\u0633\u0641 \u0628\u0634\u0646\u0627\u0648\u064a \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0628\u0632\u0631\u0627\u0644\u062f\u0629.\r\n\r\n\u0623\u0645\u0627 \u0628\u0627\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u062a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u062a\u064a\u0646 \u0644\u0644\u062f\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0628\u064a\u0636\u0627\u0621 \u0648\u0633\u064a\u062f\u064a \u0627\u0645\u062d\u0645\u062f\u060c \u0641\u0642\u062f \u062c\u0631\u0649 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0633\u0645\u064a\u0631 \u0646\u0641\u0644\u0629 \u0648\u0641\u0648\u0632\u064a\u0629 \u0646\u0639\u0627\u0645\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u064a\u0646 \u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u064a\u0646 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u062a\u0648\u0627\u0644\u064a.\r\n\r\n\u0648\u0639\u064f\u064a\u0651\u0646 \u0627\u0644\u0634\u0631\u064a\u0641 \u0628\u0648\u062f\u0648\u0631 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0628\u0631\u0627\u0642\u064a\u060c \u0623\u0645\u0627 \u064a\u0632\u064a\u062f \u062f\u0644\u0641\u064a \u0641\u0642\u062f \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646\u0647 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u062d\u0633\u064a\u0646 \u062f\u0627\u064a\u060c \u0648 \u0639\u0645\u0627\u0631 \u0644\u0642\u0648\u0627\u0633\u0645 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u062f\u0631\u0627\u0631\u064a\u0629.\r\n\r\n\u0648\u0628\u0627\u0644\u0648\u0644\u0627\u064a\u0627\u062a \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u0629 \u0628\u0627\u0644\u062c\u0646\u0648\u0628\u060c \u0641\u0642\u062f \u062a\u0645 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0648\u0633\u064a\u0644\u0629 \u0628\u0648\u0634\u0627\u0634\u064a \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u062c\u0627\u0646\u062a\u060c \u0648\u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0648\u0647\u0627\u0628 \u0632\u064a\u0646\u064a \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0644\u062f\u0628\u062f\u0627\u0628.\r\n\r\n\u0648\u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0628\u0648\u064a\u0646\u0627\u0646\u060c \u0641\u0642\u062f \u062c\u0631\u0649 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0628\u0627\u0631 \u0645\u0628\u0627\u0631\u0643 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u0627\u060c \u0623\u0645\u0627 \u0628\u0627\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0639\u0644\u064a \u0645\u0646\u062c\u0644\u064a \u0628\u0642\u0633\u0646\u0637\u064a\u0646\u0629\u060c \u0641\u0642\u062f \u062c\u0631\u0649 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u062e\u0627\u0644\u062f\u064a \u0627\u062d\u0633\u0646 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0645\u0646\u062a\u062f\u0628\u0627.\r\n\r\n\u0648\u0634\u0645\u0644\u062a \u0627\u0644\u062d\u0631\u0643\u0629 \u0623\u064a\u0636\u0627 \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0646\u0633\u064a\u0628 \u0646\u062c\u064a\u0629 \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0633\u064a\u062f\u064a \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0644\u0647\u060c \u0648\u0628\u064a\u0637\u0629 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0634\u0648\u0642\u064a \u0648\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0644\u0644\u0645\u0642\u0627\u0637\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629 \u0644\u0630\u0631\u0627\u0639 \u0627\u0644\u0631\u064a\u0634.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://static.ennaharonline.com/wp-content/uploads/fly-images/701389/18-1-1500x9999-c.jpg", "created_at": "2019-09-17T22:38:31Z", "source": 15, "category": 10, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.ennaharonline.com/%d8%a8%d9%86-%d8%b5%d8%a7%d9%84%d8%ad-%d9%8a%d8%ac%d8%b1%d9%8a-%d8%ad%d8%b1%d9%83%d8%a9-%d8%ac%d8%b2%d8%a6%d9%8a%d8%a9-%d9%81%d9%8a-%d8%b3%d9%84%d9%83-%d8%a7%d9%84%d9%88%"}}, {"model": "news.article", "pk": 54, "fields": {"title": "\u0631\u0633\u0645\u064a\u0627.. \u0627\u0644\u062e\u0636\u0631 \u0641\u064a \u0645\u0648\u0627\u062c\u0647\u0629 \u0643\u0648\u0644\u0648\u0645\u0628\u064a\u0627 \u0648\u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0625\u0641\u0631\u064a\u0642\u064a \u0641\u064a \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062a\u0627\u0631\u064a\u062e", "slug": "rsmy-lkhdr-fy-mwjh-kwlwmby-wmntkhb-fryqy-fy-hdh-ltrykh", "language": "ar", "content": "\u0633\u064a\u0642\u0648\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0627\u0644\u0648\u0637\u0646\u064a \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644 \u0644\u0643\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0642\u062f\u0645\u060c \u0628\u062f\u062e\u0648\u0644 \u0645\u0639\u0633\u0643\u0631 \u062a\u062f\u0631\u064a\u0628\u064a \u0625\u0639\u062f\u0627\u062f\u064a \u0625\u0628\u062a\u062f\u0627\u0621\u064b \u0645\u0646 7 \u0623\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631 \u0628\u0627\u0644\u0645\u0631\u0643\u0632 \u0627\u0644\u062a\u0642\u0646\u064a \u0628\u0633\u064a\u062f\u064a \u0645\u0648\u0633\u0649 \u0627\u0644\u062c\u0632\u0627\u0626\u0631 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0635\u0645\u0629.\r\n\u0648\u062a\u062f\u062e\u0644 \u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u062a\u062d\u0636\u064a\u0631\u0627\u062a \u0644\u0628\u0637\u0644 \u0625\u0641\u0631\u064a\u0642\u064a\u0627 \u062a\u062d\u0636\u064a\u0631\u0627 \u0644\u0644\u062a\u0635\u0641\u064a\u0627\u062a \u0627\u0644\u0645\u0624\u0647\u0644\u0629 \u0644\u0643\u0623\u0633 \u0625\u0641\u0631\u064a\u0642\u064a\u0627 2021 \u0628\u0627\u0644\u0643\u0627\u0645\u064a\u0631\u0648\u0646\u060c \u0648\u0643\u0630\u0627 \u062a\u0635\u0641\u064a\u0627\u062a \u0643\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645 2022 \u0628\u0642\u0637\u0631.\r\n\u0648\u0633\u064a\u062c\u0631\u064a \u0627\u0644\u062e\u0636\u0631 \u062e\u0644\u0627\u0644 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0645\u0639\u0633\u0643\u0631 \u0645\u0628\u0627\u0631\u062a\u064a\u0646 \u0648\u062f\u064a\u062a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0649 \u0641\u064a 10 \u0623\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631 \u0639\u0644\u0649 \u0645\u0644\u0639\u0628 \u0645\u0635\u0637\u0641\u0649 \u062a\u0634\u0627\u0643\u0631 \u0628\u0627\u0644\u0628\u0644\u064a\u062f\u0629\u060c \u0645\u0639 \u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0625\u0641\u0631\u064a\u0642\u064a \u0633\u064a\u0639\u0631\u0641 \u0644\u0627\u062d\u0642\u0627.\r\n\u0641\u064a \u062d\u064a\u0646 \u0633\u062a\u0643\u0648\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0628\u0627\u0631\u0627\u0629 \u0627\u0644\u062b\u0627\u0646\u064a\u0629 \u0644\u0644\u0623\u0641\u0646\u0627\u0643 \u0645\u0639 \u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0643\u0648\u0644\u0648\u0645\u0628\u064a\u0627 \u0628\u0645\u062f\u064a\u0646\u0629 \u0644\u064a\u0644 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0646\u0633\u064a\u0629 \u0641\u064a 15 \u0623\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631 \u0627\u0644\u062f\u0627\u062e\u0644\u060c \u0648\u0647\u0630\u0627 \u0636\u0645\u0646 \u0645\u0628\u0627\u0631\u064a\u0627\u062a \u0623\u0633\u0628\u0648\u0639 \u0627\u0644\u0641\u064a\u0641\u0627 .", "minutes_read": 1, "cover_url": "https://static.ennaharonline.com/wp-content/uploads/fly-images/672278/c0986d99-e310-424e-bbb2-b031160f2b9f-1500x9999-c.jpg", "created_at": "2019-09-17T22:38:58Z", "source": 15, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.ennaharonline.com/%d8%b1%d8%b3%d9%85%d9%8a%d8%a7-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d8%b6%d8%b1-%d9%81%d9%8a-%d9%85%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d9%83%d9%88%d9%84%d9%88%d9%85%d8%a8%d9%8a%d8%a7-%d9%88%d9"}}, {"model": "news.article", "pk": 55, "fields": {"title": "\u0647\u0630\u0647 \u062d\u0642\u064a\u0642\u0629 \u0628\u062b \u0645\u062d\u0627\u0643\u0645\u0629 \u0644\u0648\u064a\u0632\u0629 \u062d\u0646\u0648\u0646.. \u0628\u0634\u064a\u0631 \u0637\u0631\u0637\u0627\u0642 \u0648\u062a\u0648\u0641\u064a\u0642 \u0645\u062f\u064a\u0646", "slug": "hdhh-hqyq-bth-mhkm-lwyz-hnwn-bshyr-trtq-wtwfyq-mdyn", "language": "ar", "content": "\u0631\u062f \u0627\u0644\u064a\u0648\u0645 \u0648\u0632\u064a\u0631 \u0627\u0644\u0627\u062a\u0635\u0627\u0644\u060c \u062d\u0633\u0627\u0646 \u0631\u0627\u0628\u062d\u064a\u060c \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0623\u062e\u0628\u0627\u0631 \u0627\u0644\u062a\u064a \u0645\u0641\u0627\u062f\u0647\u0627 \u0628\u062b \u0645\u062d\u0627\u0643\u0645\u0629 \u0644\u0648\u064a\u0632\u0629 \u062d\u0646\u0648\u0646 \u0648 \u0628\u0634\u064a\u0631 \u0637\u0631\u0637\u0627\u0642 \u0648\u062a\u0648\u0641\u064a\u0642 \u0645\u062f\u064a\u0646.\r\n\u0648\u0631\u062f \u0631\u0627\u0628\u062d\u064a \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0647\u062f\u0641 \u0644\u064a\u0633 \u0627\u0644\u0628\u062b \u0628\u062d\u062f \u0630\u0627\u062a\u0647\u060c \u0648\u0625\u0646\u0645\u0627 \u0636\u0645\u0627\u0646 \u0645\u062d\u0627\u0643\u0645\u0629 \u0639\u0627\u062f\u0644\u0629 \u0648\u0645\u0646\u0635\u0641\u0629 \u0641\u064a \u062c\u0645\u064a\u0639 \u0627\u0644\u0642\u0636\u0627\u064a\u0627 \u0623\u0648 \u062a\u0644\u0643 \u0627\u0644\u0645\u0631\u062a\u0628\u0637\u0629 \u0628\u0627\u0644\u0641\u0633\u0627\u062f.\r\n\r\n\u0643\u0645\u0627 \u0623\u0636\u0627\u0641 \u0641\u064a \u0630\u0627\u062a \u0627\u0644\u0633\u064a\u0627\u0642 \u0623\u0646 \u0643\u0644 \u0645\u0627 \u064a\u062a\u0639\u0644\u0642 \u0628\u0627\u0644\u0639\u062f\u0627\u0644\u0629 \u0647\u0648 \u0645\u0646 \u0627\u062e\u062a\u0635\u0627\u0635\u0647\u0627 \u0648\u062d\u062f\u0647\u0627.\r\n\r\n\u0648\u0623\u0634\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0648\u0632\u064a\u0631 \u0627\u0644\u0649 \u0623\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0644\u0629 \u0639\u0627\u0632\u0645\u0629 \u0639\u0644\u0649 \u0645\u0643\u0627\u0641\u062d\u0629 \u0627\u0644\u0641\u0633\u0627\u062f \u0648 \u0643\u0644 \u0627\u0644\u0630\u064a\u0646 \u0633\u0627\u0647\u0645\u0648\u0627 \u0641\u064a \u062c\u0631 \u0627\u0644\u0628\u0644\u0627\u062f \u0627\u0644\u0649 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0648\u0636\u0639 \u0627\u0644\u0635\u0639\u0628.\r\n\r\n\u0648\u0642\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0646\u0627\u0637\u0642 \u0627\u0644\u0631\u0633\u0645\u064a \u0644\u0644\u062d\u0643\u0648\u0645\u0629 \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0639\u062f\u0627\u0644\u0629 \u0623\u0643\u062f\u062a \u0627\u0633\u062a\u0642\u0644\u0627\u0644\u064a\u062a\u0647\u0627 \u0641\u064a \u0627\u062a\u062e\u0627\u0630 \u0642\u0631\u0627\u0631\u0627\u062a\u0647\u0627 \u0645\u0646 \u062e\u0644\u0627\u0644 \u0627\u0644\u0639\u0648\u062f\u0629 \u0641\u0642\u0637 \u0627\u0644\u0649 \u0646\u0635\u0648\u0635 \u0627\u0644\u0642\u0648\u0627\u0646\u064a\u0646.", "minutes_read": 2, "cover_url": "https://static.ennaharonline.com/wp-content/uploads/fly-images/701295/thumbnail-2-1-1500x9999-c.jpg", "created_at": "2019-09-17T22:39:31Z", "source": 15, "category": 10, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.ennaharonline.com/%d9%87%d8%b0%d9%87-%d8%ad%d9%82%d9%8a%d9%82%d8%a9-%d8%a8%d8%ab-%d9%85%d8%ad%d8%a7%d9%83%d9%85%d8%a9-%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%b2%d8%a9-%d8%ad%d9%86%d9%88%d9%86-%d8%a8%d8%b4%d"}}, {"model": "news.article", "pk": 56, "fields": {"title": "\u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0645\u0631\u0627\u062f \u0645\u062e\u062a\u0627\u0631\u064a \u0631\u0626\u064a\u0633\u0627 \u0644\u062f\u064a\u0648\u0627\u0646 \u0631\u0626\u064a\u0633 \u0627\u0644\u0645\u062c\u0644\u0633 \u0627\u0644\u0634\u0639\u0628\u064a \u0627\u0644\u0648\u0637\u0646\u064a", "slug": "tyyn-mrd-mkhtry-ryys-ldywn-ryys-lmjls-lshby-lwtny", "language": "ar", "content": "\u062a\u0645 \u0627\u0644\u064a\u0648\u0645 \u0627\u0644\u062b\u0644\u0627\u062b\u0627\u0621\u060c \u062a\u0639\u064a\u064a\u0646 \u0645\u0631\u0627\u062f \u0645\u062e\u062a\u0627\u0631\u064a \u0631\u0626\u064a\u0633\u0627 \u0644\u062f\u064a\u0648\u0627\u0646 \u0631\u0626\u064a\u0633 \u0627\u0644\u0645\u062c\u0644\u0633 \u0627\u0644\u0634\u0639\u0628\u064a \u0627\u0644\u0648\u0637\u0646\u064a.\r\n\u0645\u0631\u0627\u062f \u0645\u062e\u062a\u0627\u0631\u064a \u0647\u0648 \u0628\u0631\u0648\u0641\u064a\u0633\u0648\u0631 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0642\u0627\u0646\u0648\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0644\u064a\u060c \u0648\u0634\u063a\u0644 \u0645\u0646\u0635\u0628 \u0627\u0644\u0623\u0645\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0645 \u0644\u0644\u0627\u062a\u062d\u0627\u062f \u0627\u0644\u0625\u0641\u0631\u064a\u0642\u064a.\r\n\r\n\u0648\u0642\u062f \u0639\u0645\u0644 \u0631\u0626\u064a\u0633 \u0627\u0644\u062f\u064a\u0648\u0627\u0646 \u0627\u0644\u062c\u062f\u064a\u062f \u0644\u0644\u0645\u062c\u0644\u0633 \u0628\u0627\u0644\u0645\u062c\u0644\u0633 \u0627\u0644\u062f\u0633\u062a\u0648\u0631\u064a\u0646 \u0648\u0642\u0628\u0644\u0647\u0627 \u0645\u0633\u062a\u0634\u0627\u0631\u0627 \u0628\u0631\u0626\u0627\u0633\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629\u060c \u0648\u0623\u0645\u064a\u0646\u0627 \u0639\u0627\u0645\u0627 \u0644\u0648\u0632\u0627\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0639\u0644\u0627\u0642\u0629 \u0645\u0639 \u0627\u0644\u0628\u0631\u0644\u0645\u0627\u0646.\r\n\r\n\u0648\u064a\u0646\u062d\u062f\u0631 \u0645\u0631\u062f\u0627 \u0645\u062e\u062a\u0627\u0631\u064a \u0645\u0646 \u0645\u0646\u0637\u0642\u0629 \u0639\u064a\u0646 \u0648\u0633\u0627\u0631\u0629 \u0628\u0627\u0644\u062c\u0644\u0641\u0629\u060c \u0648\u0639\u0645\u0644 \u0628\u0633\u0644\u0643 \u0627\u0644\u0642\u0636\u0627\u0621 \u0648\u062f\u0631\u0633 \u0628\u0627\u0644\u062c\u0627\u0645\u0639\u0629 \u0648\u0628\u0627\u0644\u0645\u0639\u0647\u062f \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u064a \u0644\u062d\u0642\u0648\u0642 \u0627\u0644\u0627\u0646\u0633\u0627\u0646 \u0641\u064a \u0633\u062a\u0631\u0627\u0633\u0628\u0648\u0631\u063a.", "minutes_read": 1, "cover_url": "https://static.ennaharonline.com/wp-content/uploads/fly-images/701259/2015-10-2920_31_34.005803-h07-1500x9999-c.jpg", "created_at": "2019-09-17T22:40:13Z", "source": 15, "category": 10, "is_enabled": true, "original_url": "https://www.ennaharonline.com/%d8%aa%d8%b9%d9%8a%d9%8a%d9%86-%d9%85%d8%b1%d8%a7%d8%af-%d9%85%d8%ae%d8%aa%d8%a7%d8%b1%d9%8a-%d8%b1%d8%a6%d9%8a%d8%b3%d8%a7-%d9%84%d8%af%d9%8a%d9%88%d8%a7%d9%86-%d8%b1%d8"}}, {"model": "news.article", "pk": 57, "fields": {"title": "\u0646\u0627\u0634\u0637 \u0633\u064a\u0627\u0633\u064a: \u00ab \u0644\u0627 \u0628\u062f \u0645\u0646 \u0642\u0648\u0627\u0646\u064a\u0646 \u0635\u0627\u0631\u0645\u0629 \u0636\u062f \u0627\u0644\u062c\u0631\u064a\u0645\u0629 \u0627\u0644\u0625\u0644\u0643\u062a\u0631\u0648\u0646\u064a\u0629..\u0648\u0644\u0627\u0632\u0645 \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0646\u062f\u0646\u0627 \u0645\u0646\u0638\u0648\u0645\u0629 \u062a\u0646\u0638\u0645 \u0627\u0644\u0641\u0627\u064a\u0633\u0628\u0648\u0643 \u00bb", "slug": "nsht-sysy-l-bd-mn-qwnyn-srm-dd-ljrym-llktrwnywlzm-tkwn-ndn-mnzwm-tnzm-lfysbwk", "language": "ar", "content": "\u0644\u0627 \u0628\u062f \u0645\u0646 \u0642\u0648\u0627\u0646\u064a\u0646 \u0635\u0627\u0631\u0645\u0629 \u0636\u062f \u0627\u0644\u062c\u0631\u064a\u0645\u0629 \u0627\u0644\u0625\u0644\u0643\u062a\u0631\u0648\u0646\u064a\u0629", "minutes_read": 1, "cover_url": "https://tv.ennaharonline.com/wp-content/uploads/2019/09/maxresdefault-277-1024x576.jpg", "created_at": "2019-09-17T22:44:13Z", "source": 15, "category": 15, "is_enabled": true, "original_url": "https://tv.ennaharonline.com/video/%d9%86%d8%a7%d8%b4%d8%b7-%d8%b3%d9%8a%d8%a7%d8%b3%d9%8a-%d9%84%d8%a7-%d8%a8%d8%af-%d9%85%d9%86-%d9%82%d9%88%d8%a7%d9%86%d9%8a%d9%86-%d8%b5%d8%a7%d8%b1%d9%85%d8%a9-%d"}}, {"model": "news.article", "pk": 58, "fields": {"title": "\u0633\u064a\u0631\u062c \u063a\u0646\u0627\u0628\u0631\u064a \u0644\u0640\"\u0627\u0644\u0647\u062f\u0651\u0627\u0641\": \"\u0623\u0639\u0631\u0641 \u0628\u0646 \u0637\u0627\u0644\u0628 \u0645\u0646\u0630 \u0623\u0646 \u0643\u0627\u0646 \u0645\u0639 \u0634\u0628\u0627\u0646 \u062a\u0648\u062a\u0646\u0647\u0627\u0645 \u0648\u0647\u0648 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0631\u0627\u0626\u0639\"", "slug": "syrj-gnbry-llhdwf-rf-bn-tlb-mndh-n-kn-m-shbn-twtnhm-whw-lb-ry", "language": "ar", "content": "\u0646\u0635\u0628 \u0633\u064a\u0631\u062c \u063a\u0646\u0627\u0628\u0631\u064a \u0646\u062c\u0645 \u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0635\u0627\u0639\u062f \u0646\u0641\u0633\u0647 \u0643\u0648\u0627\u062d\u062f \u0645\u0646 \u0623\u0628\u0632\u0631 \u0644\u0627\u0639\u0628\u064a \u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0645\u064a\u0648\u0646\u064a\u062e \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a \u0628\u0623\u0647\u062f\u0627\u0641\u0647 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0633\u0645\u0629 \u0648\u0645\u0633\u062a\u0648\u0627\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0645\u064a\u0632 \u0641\u064a \u0643\u0644 \u0627\u0644\u0645\u0628\u0627\u0631\u064a\u0627\u062a...\r\n\r\n\u0627\u0644\u0634\u0627\u0628 \u0627\u0644\u0635\u0627\u0639\u062f \u064a\u0645\u0644\u0643 \u0645\u0634\u0648\u0627\u0631\u0627 \u0645\u0645\u064a\u0632\u0627 \u0628\u0627\u0644\u0631\u063a\u0645 \u0645\u0646 \u0635\u063a\u0631 \u0633\u0646\u0647\u060c \u0641\u0642\u062f \u0646\u0634\u0637 \u0641\u064a \u0623\u0643\u062b\u0631 \u0645\u0646 \u0646\u0627\u062f\u064a \u0648\u0645\u0631 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0627\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a \u0623\u064a\u0646 \u062e\u0627\u0636 \u062a\u062c\u0631\u0628\u0629 \u0641\u064a \u0623\u0631\u0633\u0646\u0627\u0644\u060c \u0643\u0645\u0627 \u0644\u0639\u0628 \u0644\u0639\u062f\u0629 \u0623\u0646\u062f\u064a\u0629 \u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u0629 \u0639\u0644\u0649 \u063a\u0631\u0627\u0631 \u0628\u0631\u064a\u0645\u0646 \u0648\u0647\u0648\u0641\u0646\u0647\u0627\u064a\u0645 \u0644\u064a\u062d\u0637 \u0627\u0644\u0631\u062d\u0627\u0644 \u0645\u0646 \u062c\u062f\u064a\u062f \u0641\u064a \u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0645\u064a\u0648\u0646\u064a\u062e\u060c \u063a\u0646\u0627\u0628\u0631\u064a \u064a\u0645\u0644\u0643 \u0641\u064a \u0633\u062c\u0644\u0647 \u0623\u0644\u0642\u0627\u0628 \u0639\u062f\u0629 \u0645\u0639 \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u060c \u062d\u064a\u062b \u062a\u0648\u062c\u0628 \u0628\u0641\u0636\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0639\u0627\u0628 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644\u0645\u0628\u064a\u0629 \u0641\u064a \u0631\u064a\u0648 \u062f\u064a \u062c\u0627\u0646\u064a\u0631\u0648 2016\u060c \u0643\u0645\u0627 \u0623\u062d\u0631\u0632 \u0644\u0642\u0628 \u0643\u0627\u0633 \u0623\u0645\u0645 \u0623\u0648\u0631\u0648\u0628\u0627 \u0644\u0644\u0634\u0628\u0627\u0628 \u0633\u0646\u0629 2017\u060c \u0641\u0636\u0644\u0627 \u0639\u0646 \u0623\u0644\u0642\u0627\u0628 \u0623\u062e\u0631\u0649 \u0645\u0639 \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0646\u062a\u062e\u0628 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644 \u0641\u064a\u0634\u0643\u0644 \u062b\u0646\u0627\u0626\u064a\u0627 \u0645\u0645\u064a\u0632\u0627 \u0645\u0639 \u0644\u0648\u0631\u0648\u0627 \u0633\u0627\u0646\u064a \u0646\u062c\u0645 \u0645\u0627\u0646\u0634\u0633\u062a\u0631 \u0633\u064a\u062a\u064a.\r\n\r\n\u0628\u062f\u0627\u064a\u0629 \u0646\u0648\u062f \u0623\u0646 \u0646\u0634\u0643\u0631\u0643 \u0639\u0644\u0649 \u0642\u0628\u0648\u0644\u0643 \u0637\u0644\u0628\u0646\u0627 \u0644\u0625\u062c\u0631\u0627\u0621 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062d\u0648\u0627\u0631...\r\n\r\n\u0625\u0646\u0647 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0627\u0639\u064a \u0633\u0631\u0648\u0631\u064a\u060c \u0644\u0627 \u064a\u0648\u062c\u062f \u0623\u064a \u0645\u0634\u0643\u0644.\r\n\r\n\u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0639\u0631\u0641 \u0627\u0644\u0643\u062b\u064a\u0631 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u064a\u0631\u0627\u062a \u0641\u064a \u0627\u0644\u0622\u0648\u0646\u0629 \u0627\u0644\u0623\u062e\u064a\u0631\u0629 \u0628\u0631\u062d\u064a\u0644 \u0623\u0648\u0644\u064a \u0647\u0648\u0646\u0633 \u0648\u0644\u0627\u0639\u0628\u064a\u0646 \u0645\u062e\u0636\u0631\u0645\u064a\u0646 \u0641\u064a \u0635\u0648\u0631\u0629 \u0631\u0648\u0628\u064a\u0646 \u0648\u0631\u064a\u0628\u064a\u0631\u064a\u060c \u0643\u064a\u0641 \u062a\u0631\u0649 \u0645\u0633\u062a\u0642\u0628\u0644 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0646\u0627\u062f\u064a \u0648\u062e\u0627\u0635\u0629 \u0641\u064a \u0631\u0627\u0628\u0637\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644\u061f\r\n\r\n\u0634\u062e\u0635\u064a\u0627 \u0623\u0631\u0649 \u0623\u0646\u0646\u0627 \u0646\u0645\u0644\u0643 \u0641\u0631\u064a\u0642\u0627 \u0642\u0648\u064a\u0627 \u062c\u062f\u0627\u060c \u0628\u0644\u0627\u0639\u0628\u064a\u0646 \u062c\u062f\u062f \u0645\u0646 \u0623\u0639\u0644\u0649 \u0645\u0633\u062a\u0648\u0649\u060c \u0635\u062d\u064a\u062d \u0643\u0627\u0646\u062a \u0647\u0646\u0627\u0643 \u0628\u0639\u0636 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u064a\u0631\u0627\u062a \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0635\u064a\u0641 \u0628\u0645\u063a\u0627\u062f\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0631\u0626\u064a\u0633 \u0648\u0644\u0627\u0639\u0628\u064a\u0646 \u0645\u0645\u064a\u0632\u064a\u0646 \u0641\u064a \u0635\u0648\u0631\u0629 \u0631\u064a\u0628\u064a\u0631\u064a \u0648\u0631\u0648\u0628\u064a\u0646\u060c \u0648\u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0647\u0630\u0627 \u0623\u0645\u0631 \u0639\u0627\u062f\u064a \u064a\u0648\u0645\u064a \u0648\u062f\u0627\u0626\u0645\u0627 \u0645\u0627 \u064a\u062d\u0635\u0644 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0623\u0646\u062f\u064a\u0629\u060c \u064a\u062a\u0648\u062c\u0628 \u0639\u0644\u064a\u0646\u0627 \u0641\u0642\u0637 \u0623\u0646 \u0646\u0648\u0627\u0635\u0644 \u0627\u0644\u0639\u0645\u0644 \u0645\u0646 \u0623\u062c\u0644 \u0627\u0644\u062a\u0637\u0648\u0631 \u0648\u0627\u0644\u062a\u062d\u0633\u0646 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0633\u062a\u0642\u0628\u0644\u060c \u062e\u0627\u0635\u0629 \u0648\u0623\u0646\u0646\u0627 \u0644\u0645 \u0646\u062d\u0642\u0642 \u0628\u062f\u0627\u064a\u0629 \u0645\u062b\u0627\u0644\u064a\u0629 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0628\u0648\u0646\u062f\u0633\u0644\u064a\u063a\u0627.\r\n\r\n\u0645\u0627 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0642 \u0627\u0644\u0630\u064a \u064a\u0645\u0643\u0646\u0643 \u0644\u0627\u062d\u0638\u062a\u0647 \u0628\u064a\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a \u0648\u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a \u0648\u0623\u0646\u062a \u0627\u0644\u0630\u064a \u0644\u0639\u0628\u062a \u0641\u064a \u0643\u0644\u0627 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a\u064a\u0646\u061f\r\n\r\n\u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a \u064a\u062a\u0645\u064a\u0632 \u0623\u0643\u062b\u0631 \u0628\u0627\u0644\u0627\u0646\u062f\u0641\u0627\u0639 \u0627\u0644\u0628\u062f\u0646\u064a \u0645\u0642\u0627\u0631\u0646\u0629 \u0628\u0646\u0638\u064a\u0631\u0647 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u060c \u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0647\u0630\u0627 \u0647\u0648 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0642 \u0627\u0644\u0648\u062d\u064a\u062f \u0628\u064a\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a\u064a\u0646.\r\n\r\n\u0627\u0644\u0643\u062b\u064a\u0631 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0644\u0627\u0639\u0628\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632 \u0627\u0644\u0634\u0628\u0627\u0628 \u064a\u062c\u0639\u0644\u0648\u0646 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a \u062d\u0637\u0629 \u0644\u0644\u0628\u0631\u0648\u0632 \u0648\u0627\u0644\u0639\u0648\u062f\u0629 \u0645\u0646 \u062c\u062f\u064a\u062f \u0625\u0644\u0649 \u0625\u0646\u062c\u0644\u062a\u0631\u0627  \u0645\u062b\u0644 \u062c\u0627\u062f\u0648\u0646 \u0633\u0627\u0646\u0634\u0648 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f\u060c \u0623\u0646\u062a \u0641\u0639\u0644\u062a \u0627\u0644\u0639\u0643\u0633 \u063a\u0627\u062f\u0631\u062a \u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a\u0627 \u0646\u062d\u0648 \u0625\u0646\u062c\u0644\u062a\u0631\u0627 \u062b\u0645 \u0639\u062f\u062a \u0645\u0646 \u062c\u062f\u064a\u062f \u0646\u062d\u0648 \u0627\u0644\u0628\u0648\u0646\u062f\u0633\u0644\u064a\u063a\u0627 \u0645\u0646 \u0628\u0648\u0627\u0628\u0629 \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646\u060c \u0643\u064a\u0641 \u062a\u0641\u0633\u0631 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062e\u064a\u0627\u0631\u061f\r\n\r\n\u0634\u062e\u0635\u064a\u0627 \u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0645\u0631\u0648\u0631\u064a \u0639\u0644\u0649 \u0646\u0627\u062f \u0645\u0646 \u062d\u062c\u0645 \u0623\u0631\u0633\u0646\u0627\u0644 \u0643\u0627\u0646 \u0645\u0648\u0641\u0642\u0627 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629 \u0648\u0646\u0627\u062c\u062d\u0627 \u0628\u0643\u0644 \u062a\u0623\u0643\u064a\u062f\u060c \u0627\u0644\u0644\u0639\u0628 \u0641\u064a \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a \u0633\u0645\u062d \u0644\u064a \u0628\u0627\u0644\u062a\u0637\u0648\u0631\u060c \u0623\u0645\u0627 \u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u0633\u0627\u0646\u0634\u0648 \u0623\u0639\u062a\u0642\u062f\u0623\u0646\u0647 \u0642\u0627\u0645 \u0628\u062e\u064a\u0627\u0631 \u062c\u064a\u062f \u0628\u0627\u0644\u0644\u0639\u0628 \u0641\u064a \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f\u060c \u0644\u0623\u0646\u064a \u0643\u0645\u0627 \u0642\u0644\u062a \u0644\u0643\u0645 \u0644\u0627 \u064a\u0648\u062c\u062f \u0641\u0631\u0648\u0642\u0627\u062a \u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u0628\u064a\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a\u064a\u0646 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0645\u0627\u0646\u064a \u0648\u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a\u060c \u0648\u0623\u0646\u0627 \u0633\u0639\u064a\u062f \u0648\u0631\u0627\u0636 \u0639\u0646 \u0645\u0634\u0648\u0627\u0631\u064a \u0627\u0644\u0643\u0631\u0648\u064a \u062d\u062a\u0649 \u0627\u0644\u0622\u0646.\r\n\r\n\u0645\u0627 \u0627\u0644\u0630\u064a \u0627\u0633\u062a\u062e\u0644\u0635\u062a\u0647 \u0645\u0646 \u062a\u062c\u0631\u0628\u062a\u0643 \u0641\u064a \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a \u0627\u0644\u0625\u0646\u062c\u0644\u064a\u0632\u064a \u0628\u0645\u0639\u064a\u0629 \u0623\u0631\u0633\u0646\u0627\u0644\u061f\r\n\r\n\u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u062a\u062c\u0631\u0628\u062a\u064a \u0641\u064a \u0623\u0631\u0633\u0646\u0627\u0644 \u0643\u0627\u0646\u062a \u0646\u0627\u062c\u062d\u0629 \u0639\u0644\u0649 \u0637\u0648\u0644 \u0627\u0644\u062e\u0637\u060c \u0641\u064a \u0627\u0644\u0628\u062f\u0627\u064a\u0629 \u0643\u0644 \u0627\u0644\u0623\u0645\u0648\u0631 \u0633\u0627\u0631\u062a \u0628\u0627\u0644\u0634\u0643\u0644 \u0627\u0644\u0635\u062d\u064a\u062d \u0644\u0639\u0628\u062a \u0628\u0627\u0646\u062a\u0638\u0627\u0645 \u0648\u0634\u0627\u0631\u0643\u062a \u0641\u064a \u0627\u0644\u0643\u062b\u064a\u0631 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0628\u0627\u0631\u064a\u0627\u062a\u060c \u0644\u0643\u0646 \u0628\u0639\u062f \u0630\u0644\u0643 \u0644\u0645 \u0623\u0644\u0639\u0628 \u0643\u062b\u064a\u0631\u0627\u060c \u0644\u0643\u0646 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0635\u0639\u064a\u062f \u0627\u0644\u0634\u062e\u0635\u064a \u0643\u0627\u0646\u062a \u062a\u062c\u0631\u0628\u0629 \u063a\u0646\u064a\u0629 \u062c\u062f\u0627.\r\n\r\n \u0645\u0627 \u0647\u064a \u062d\u0638\u0648\u0638 \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0641\u0648\u0632 \u0628\u0643\u0623\u0633 \u0631\u0627\u0628\u0637\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645\u061f\r\n\r\n\u0631\u0627\u0628\u0637\u0629 \u0627\u0644\u0623\u0628\u0637\u0627\u0644 \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0635\u0639\u0628\u0629 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629\u060c \u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u0646\u0627 \u0646\u062d\u0646 \u0641\u0631\u064a\u0642 \u064a\u0639\u0645\u0644 \u062f\u0627\u0626\u0645\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0623\u0646 \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0645\u0646 \u0636\u0645\u0646 \u0623\u0647\u062f\u0627\u0641\u0646\u0627\u060c \u0646\u0648\u062f \u0623\u0646 \u0646\u062a\u0648\u062c \u0628\u0647\u0627\u060c \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a \u0623\u0642\u0635\u064a\u0646\u0627 \u0641\u064a \u062b\u0645\u0646 \u0627\u0644\u0646\u0647\u0627\u0626\u064a \u0623\u0645\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0641\u0631\u064a\u0642 \u0627\u0644\u0630\u064a \u062a\u0648\u062c \u0641\u064a \u0627\u0644\u0623\u062e\u064a\u0631 \u0628\u0627\u0644\u0644\u0642\u0628 (\u0644\u064a\u0641\u0631\u0628\u0648\u0644)\u060c \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0633\u0646\u062d\u0627\u0648\u0644 \u0627\u0644\u0630\u0647\u0627\u0628 \u0625\u0644\u0649 \u062f\u0648\u0631 \u0623\u0628\u0639\u062f \u0645\u0646 \u0630\u0644\u0643 \u0648\u0644\u0645\u0627 \u0644\u0627 \u0627\u0644\u0641\u0648\u0632 \u0628\u0627\u0644\u0644\u0642\u0628.\r\n\r\n\u0646\u0648\u062f \u0623\u0646 \u0646\u0633\u0623\u0644\u0643 \u0639\u0644\u0649 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u062c\u0632\u0627\u0626\u0631\u064a \u064a\u0646\u0634\u0637 \u062d\u0627\u0644\u064a\u0627 \u0641\u064a \u0634\u0627\u0644\u0643 04 \u0625\u0646\u0647 \u0646\u0628\u064a\u0644 \u0628\u0646 \u0637\u0627\u0644\u0628 \u0627\u0644\u0630\u064a \u0633\u0628\u0642 \u0644\u0647 \u0627\u0644\u0644\u0639\u0628 \u0641\u064a \u062a\u0648\u062a\u0646\u0647\u0627\u0645 \u0623\u064a\u0636\u0627\u060c \u0647\u0644 \u062a\u0639\u0631\u0641\u0647 \u0648\u0645\u0627 \u0627\u0644\u0630\u064a \u064a\u0645\u0643\u0646\u0643 \u0642\u0648\u0644\u0647 \u0639\u0646\u0647\u061f\r\n\r\n\u0646\u0639\u0645\u060c \u0628\u0637\u0628\u064a\u0639\u0629 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0644 \u0623\u0639\u0631\u0641\u0647 \u062c\u064a\u062f\u0627 \u0644\u0623\u0646\u064a \u0644\u0639\u0628\u062a \u0636\u062f\u0647 \u062d\u062a\u0649 \u062d\u064a\u0646 \u0643\u0627\u0646 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0641\u0626\u0627\u062a \u0627\u0644\u0634\u0628\u0627\u0646\u064a\u0629 \u0644\u0646\u0627\u062f\u064a \u062a\u0648\u062a\u0646\u0647\u0627\u0645\u060c \u0623\u062a\u0630\u0643\u0631 \u0623\u0646\u0647 \u0633\u062c\u0644 \u0647\u062f\u0641\u0627 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0644\u0642\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0630\u064a \u0623\u062d\u062f\u062b\u0643 \u0639\u0646\u0647\u060c \u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u064a \u0625\u0646\u0647 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0645\u0645\u064a\u0632 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629.\r\n\r\n\u0643\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0642\u0628\u0644\u0629 \u0633\u062a\u0643\u0648\u0646 \u0641\u064a \u0642\u0637\u0631\u060c \u0647\u0644 \u062a\u0641\u0643\u0631 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0634\u0627\u0631\u0643\u0629 \u0645\u0639 \"\u0627\u0644\u0645\u0627\u0646\u0634\u0627\u0641\u062a\" \u0628\u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629\u060c \u0648\u0645\u0627 \u0627\u0644\u0630\u064a \u064a\u0645\u0643\u0646\u0643 \u0642\u0648\u0644\u0647 \u0639\u0646 \u062a\u0646\u0638\u064a\u0645 \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0639\u0631\u0628\u064a\u0629 \u0644\u062d\u062f\u062b \u0639\u0627\u0644\u0645\u064a \u0643\u0647\u0630\u0627\u061f\r\n\r\n\u0645\u0646 \u0627\u0644\u0635\u0639\u0628 \u0623\u0646 \u0623\u062c\u064a\u0628\u0643 \u0639\u0644\u0649 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u0633\u0624\u0627\u0644 \u0644\u0623\u0646 \u0643\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645 \u0644\u0646 \u062a\u0642\u0627\u0645 \u0625\u0644\u0627 \u0628\u0639\u062f 3 \u0633\u0646\u0648\u0627\u062a \u0645\u0646 \u0627\u0644\u064a\u0648\u0645 \u0648\u0644\u0643\u0646 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0648\u0627\u0636\u062d \u0623\u0646\u064a \u0645\u062a\u0634\u0648\u0642 \u0644\u0644\u0639\u0628 \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0645\u0646 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062d\u062c\u0645\u060c \u0625\u0646\u0647 \u062d\u062f\u062b \u0636\u062e\u0645\u060c \u0623\u0639\u0644\u0645 \u0623\u0646 \u0642\u0637\u0631 \u062a\u0645\u0644\u0643 \u0625\u0645\u0643\u0627\u0646\u0627\u062a \u0636\u062e\u0645\u0629 \u062c\u062f\u0627 \u0644\u0644\u0646\u062c\u0627\u062d \u0641\u064a \u062a\u0646\u0638\u064a\u0645 \u0643\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0639\u0627\u0644\u0645.\r\n\r\n\u0647\u0644 \u062a\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0635\u0631\u0627\u0639 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0628\u0648\u0646\u062f\u0633\u0644\u064a\u063a\u0627 \u0633\u064a\u0643\u0648\u0646 \u0645\u062d\u062a\u062f\u0645\u0627 \u0645\u0631\u0629 \u0623\u062e\u0631\u0649 \u0639\u0644\u0649 \u063a\u0631\u0627\u0631 \u0645\u0627 \u062d\u062f\u062b \u0641\u064a \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a \u0623\u064a\u0646 \u0644\u0642\u064a\u062a\u0645 \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u062c\u062f\u0627 \u0645\u0646 \u062f\u0648\u0631\u062a\u0645\u0648\u0646\u062f \u0648\u062d\u062a\u0649 \u0627\u0644\u062c\u0648\u0644\u0627\u062a \u0627\u0644\u0623\u062e\u064a\u0631\u0629 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u062f\u0648\u0631\u064a\u061f\r\n\r\n\u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0636\u064a \u0643\u0627\u0646 \u0645\u0639\u0642\u062f\u0627 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629 \u0644\u0643\u0646 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0646\u0647\u0627\u064a\u0629 \u0646\u062c\u062d\u0646\u0627 \u0641\u064a \u0625\u062d\u0631\u0627\u0632 \u0627\u0644\u0644\u0642\u0628\u060c \u0623\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646\u0646\u0627 \u0646\u0646\u062a\u0638\u0631 \u0645\u0631\u0629 \u0623\u062e\u0631\u0649 \u0645\u0646\u0627\u0641\u0633\u0629 \u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u062c\u062f\u0627 \u0633\u064a\u0643\u0648\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0635\u0639\u0628\u0627 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629 \u0644\u0643\u0646 \u0628\u0627\u064a\u0631\u064a\u0646 \u0645\u064a\u0648\u0646\u064a\u062e \u0644\u062f\u064a\u0647 \u0623\u0647\u062f\u0627\u0641\u0647 \u0648\u0647\u0648 \u064a\u0644\u0639\u0628 \u062f\u0627\u0626\u0645\u0627 \u0639\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0623\u0644\u0642\u0627\u0628 \u0648\u0646\u062a\u0645\u0646\u0649 \u062f\u0627\u0626\u0645\u0627 \u0623\u0646 \u0646\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0646\u062f \u062d\u0633\u0646 \u0638\u0646 \u0623\u0646\u0635\u0627\u0631\u0646\u0627.\r\n\r\n\u0623\u0648\u062f \u0623\u0646 \u0646\u0639\u0631\u0641 \u0631\u0623\u064a\u0643 \u062d\u0648\u0644 \u0627\u0633\u062a\u0642\u062f\u0627\u0645 \u0643\u0648\u062a\u064a\u0646\u064a\u0648\u060c \u0643\u064a\u0641 \u0648\u062c\u062f\u062a \u0638\u0647\u0648\u0631\u0647 \u0627\u0644\u0623\u0648\u0644 \u0628\u0642\u0645\u064a\u0635 \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u064a\u0646\u061f\r\n\r\n\u0643\u0648\u062a\u064a\u0646\u064a\u0648 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0634\u062c\u0627\u0639 \u0648\u0644\u0627 \u064a\u062e\u0627\u0641 \u0645\u0646 \u0623\u062d\u062f \u064a\u062d\u0627\u0648\u0644 \u062f\u0627\u0626\u0645\u0627 \u0623\u0646 \u064a\u0643\u0648\u0646 \u062a\u062d\u062a \u062e\u062f\u0645\u0629 \u0627\u0644\u0641\u0631\u064a\u0642 \u0623\u0646\u0627 \u0648\u0627\u062b\u0642 \u0645\u0646 \u0623\u0646\u0647 \u0633\u064a\u0642\u062f\u0645 \u0625\u0636\u0627\u0641\u0629 \u0643\u0628\u064a\u0631\u0629 \u062c\u062f\u0627 \u0644\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646.\r\n\r\n\u0647\u0644 \u062a\u0646\u0635\u062d \u0644\u0648\u0631\u0648\u0627 \u0633\u0627\u0646\u064a \u0628\u0627\u0644\u0642\u062f\u0648\u0645 \u0625\u0644\u0649 \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646\u061f\r\n\r\n\u0646\u0639\u0645\u060c \u0644\u0648\u0631\u0648\u0627 \u0633\u0627\u0646\u064a \u0635\u062f\u064a\u0642 \u0645\u0642\u0631\u0628 \u0645\u0646\u064a\u060c \u0648\u0623\u0631\u063a\u0628 \u0643\u062b\u064a\u0631\u0627 \u0641\u064a \u0623\u0646 \u064a\u0644\u0639\u0628 \u0625\u0644\u0649 \u062c\u0627\u0646\u0628\u064a \u0628\u0646\u0641\u0633 \u0627\u0644\u0641\u0631\u064a\u0642.\r\n\r\n\u0647\u0644 \u062a\u0639\u062a\u0642\u062f \u0623\u0646 \u0646\u064a\u0643\u0648 \u0643\u0648\u0641\u0627\u062a\u0634 \u0647\u0648 \u0631\u062c\u0644 \u0627\u0644\u0645\u0631\u062d\u0644\u0629 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0644\u064a\u0629 \u0641\u064a \u0627\u0644\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646\u061f\r\n\r\n\u0643\u0648\u0641\u0627\u062a\u0634 \u0623\u0638\u0647\u0631 \u0625\u0646\u0647 \u0628\u0625\u0645\u0643\u0627\u0646\u0647 \u0627\u0644\u0642\u064a\u0627\u0645 \u0628\u0639\u0645\u0644 \u0643\u0628\u064a\u0631 \u0639\u0644\u0649 \u0631\u0623\u0633 \u0646\u0627\u062f \u0639\u0645\u0644\u0627\u0642 \u0643\u0628\u0627\u064a\u0631\u0646 \u0645\u064a\u0648\u0646\u064a\u062e\u060c \u0647\u0648 \u064a\u0642\u062f\u0645 \u0643\u0644 \u0645\u0627 \u0639\u0646\u062f\u0647 \u0645\u0646 \u0623\u062c\u0644 \u0627\u0644\u0646\u0627\u062f\u064a\u060c \u0623\u062a\u0645\u0646\u0649 \u0623\u0646 \u0646\u062d\u0642\u0642 \u0623\u0634\u064a\u0627\u0621 \u0631\u0627\u0626\u0639\u0629 \u0645\u0639\u0647 \u0628\u062f\u0627\u064a\u0629 \u0645\u0646 \u0627\u0644\u0645\u0648\u0633\u0645 \u0627\u0644\u062d\u0627\u0644\u064a.\r\n\r\n\u0641\u064a \u062e\u062a\u0627\u0645 \u0627\u0644\u062d\u0648\u0627\u0631\u060c \u0646\u0648\u062f \u0623\u0646 \u0646\u0639\u0631\u0641 \u0631\u0623\u064a\u0643 \u062d\u0648\u0644 \u0627\u0644\u0646\u062c\u0645 \u0627\u0644\u0645\u0635\u0631\u064a \u0645\u062d\u0645\u062f \u0635\u0644\u0627\u062d\u061f\r\n\r\n\u0628\u062f\u0648\u0646 \u0646\u0642\u0627\u0634 \u0625\u0646\u0647 \u0644\u0627\u0639\u0628 \u0631\u0627\u0626\u0639 \u0644\u0644\u063a\u0627\u064a\u0629\u060c \u064a\u0645\u0644\u0643 \u0645\u0624\u0647\u0644\u0627\u062a \u0627\u0633\u062a\u062b\u0646\u0627\u0626\u064a\u0629\u060c \u0644\u0642\u062f \u062d\u0642\u0642 \u0623\u0634\u064a\u0627\u0621 \u0645\u0645\u064a\u0632\u0629 \u0648\u0647\u0648 \u0623\u0645\u0631 \u0631\u0627\u0626\u0639 \u0628\u0627\u0644\u0646\u0633\u0628\u0629 \u0644\u0647.", "minutes_read": 6, "cover_url": "http://cdn.elheddaf.com/data/images/interview/thumbs/large_7517%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%AC-%D8%BA%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%91%D8%A7%D9%81-%D8%A3%D8%B9%D8%B1%", "created_at": "2019-09-17T22:46:22Z", "source": 20, "category": 16, "is_enabled": true, "original_url": "http://www.elheddaf.com/interview/detail?titre=%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%AC-%D8%BA%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%91%D8%A7%D9%81-%D8%A3%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%"}}]